\cdpchapter{Resumen}

\begingroup

Este Trabajo Fin de Grado desarrolla y valida un procedimiento computacional para analizar series temporales con herramientas de dinámica no lineal y predicción a corto plazo. El objetivo es construir una secuencia de análisis que permita detectar indicios de estructura, evaluar su utilidad predictiva frente a referencias lineales y trasladar los resultados a un modelo exportable.

La metodología se comprueba primero sobre el mapa logístico, un sistema sintético determinista y caótico conocido. Este control permite verificar si las herramientas responden de forma coherente cuando la estructura no lineal existe de manera explícita. Después se aplica el mismo enfoque a datos reales de mercado de Bitcoin en intervalos de 5 minutos, a partir de los cuales se construye una serie de volatilidad realizada. Sobre dicha serie se realiza una fase de caracterización general, que incluye análisis descriptivo, estudio de estacionariedad, correlogramas, análisis espectral y gráficos de recurrencia.

Posteriormente, se aplica un filtrado lineal y distintos contrastes de no linealidad para determinar si la dependencia observada en los datos puede explicarse mediante modelos lineales o si persiste una dinámica más compleja.

El núcleo metodológico del trabajo es la reconstrucción del espacio de estados de la serie de volatilidad mediante coordenadas retardadas. Los parámetros se seleccionan con información mutua, falsos vecinos y el método de Cao, interpretándolos como una elección operativa. Esta reconstrucción sirve después como base para estudiar medidas de complejidad dinámica y aplicar predicción local frente a modelos lineales de referencia.

En el mapa logístico, el procedimiento muestra los comportamientos esperados: estructura geométrica más nítida que en la serie financiera, divergencia positiva de trayectorias en la serie limpia y predicción local claramente efectiva a corto plazo. En Bitcoin, la persistencia, el ruido, la heterocedasticidad y los cambios de régimen obligan a interpretar los resultados con más cautela.

Como cierre predictivo se incorpora un modelo HAR-logRV compacto basado en memoria multiescala de volatilidad realizada \cite{corsi2009}. Este modelo combina información de la última hora, las últimas cuatro horas y el último día, y mejora lidera en la muestra histórica comparable.

La aportación principal del trabajo es triple. Por un lado, organiza una metodología inspirada en la literatura sobre caos y dinámica no lineal, con una comprobación previa sobre una función caótica conocida. Por otro, desarrolla una implementación computacional completa para el procesamiento, análisis, visualización y evaluación empírica de una serie real. Finalmente, integra los artefactos resultantes en un MVP web desarrollado con Streamlit, capaz de cargar datos recientes, validar su calidad, calcular variables de volatilidad y generar predicciones operativas.

El enfoque adoptado permite valorar de forma rigurosa y prudente qué puede aportar la dinámica no lineal en una serie real, separando claramente la validación metodológica, la aplicación a Bitcoin, el cierre predictivo HAR y la implementación práctica del MVP.

\endgroup
