% !TEX root = ../proyect.tex

\chapter{Antecedentes y marco teórico}\label{cap:antecedentes}

\section{Conceptos básicos para un lector no especialista}\label{sec:conceptos-basicos}

Una serie temporal es una sucesión de observaciones ordenadas según una variable temporal. Si se denota por \(x_t\) el valor observado en el instante \(t\), una serie de longitud \(T\) puede escribirse como
\begin{equation}
    \{x_t\}_{t=1}^{T} = x_1, x_2, \ldots, x_T.
\end{equation}
El subíndice \(t\) indica la posición de cada observación dentro de la secuencia. Cuando la serie está muestreada de forma regular, dos observaciones consecutivas están separadas por un intervalo fijo \(\Delta t\). En ese caso, el tiempo físico asociado a la observación \(t\) puede expresarse como
\begin{equation}
    s_t = s_0 + t\Delta t,
\end{equation}
donde \(s_0\) representa el instante inicial. En este trabajo los datos proceden de velas de cinco minutos, por lo que \(\Delta t = 5\) minutos. Así, 12 observaciones corresponden a una hora, 288 observaciones a un día y 2016 observaciones a una semana.

El orden de los datos forma parte de la información de una serie temporal. En una tabla de observaciones independientes, intercambiar dos filas puede no alterar el análisis. En una serie temporal, esa operación modifica la estructura del problema, ya que el valor observado en un instante puede depender de valores anteriores. Esta dependencia se representa mediante retardos. Para un entero positivo \(k\), el valor \(x_{t-k}\) es la observación situada \(k\) pasos antes de \(x_t\). Por ejemplo, con datos de cinco minutos, \(x_{t-12}\) corresponde al valor observado una hora antes de \(x_t\).

El conjunto de información disponible en un instante \(t\) puede escribirse como
\begin{equation}
    \mathcal{F}_t = \{x_t, x_{t-1}, x_{t-2}, \ldots\}.
\end{equation}
Esta notación permite separar la información pasada y presente de la información futura. Cualquier predicción realizada en \(t\) debe construirse únicamente a partir de \(\mathcal{F}_t\). Si durante el ajuste o la evaluación de un modelo se utiliza información posterior a \(t\), aparece fuga de información. Este problema conduce a estimaciones artificialmente favorables, porque el modelo se beneficia de datos que no estarían disponibles en una situación real de predicción.

En el análisis de series temporales conviene distinguir entre observaciones directas y variables derivadas. En una serie financiera pueden observarse precios de apertura, máximo, mínimo, cierre, volumen o número de operaciones. A partir de estas magnitudes se calculan otras variables diseñadas para estudiar propiedades concretas. Si \(P_t\) representa un precio observado, una variable derivada puede definirse mediante una transformación
\begin{equation}
    z_t = g(P_t, P_{t-1}, \ldots, P_{t-h}),
\end{equation}
donde \(g\) es una función elegida por el investigador. Los retornos, la volatilidad realizada, las medias móviles o las variables retardadas son ejemplos de este tipo de construcción. La elección de la variable analizada forma parte de la metodología, ya que distintas transformaciones resaltan propiedades distintas de la serie.

También debe distinguirse entre variables explicativas y variable objetivo. Una variable explicativa disponible en \(t\) se construye con información pasada o presente. Una variable objetivo asociada a un horizonte futuro utiliza observaciones posteriores y sirve para entrenar o evaluar el modelo. De forma general, si \(h\) es el horizonte de predicción, puede escribirse
\begin{equation}
    y_t^{(h)} = q(x_{t+1}, x_{t+2}, \ldots, x_{t+h}),
\end{equation}
donde \(q\) resume el comportamiento futuro que se desea estimar. En este TFG el horizonte principal es de 12 velas, equivalente a una hora.

El análisis de una serie temporal suele organizarse en tres tareas. La primera es la descripción de la serie. Consiste en representar sus valores y resumir propiedades básicas como nivel medio, dispersión, asimetría, colas y episodios extremos. Dos magnitudes elementales son la media muestral,
\begin{equation}
    \bar{x} = \frac{1}{T}\sum_{t=1}^{T} x_t,
\end{equation}
y la varianza muestral,
\begin{equation}
    s^2 = \frac{1}{T-1}\sum_{t=1}^{T}(x_t-\bar{x})^2.
\end{equation}
Estas medidas ofrecen una primera caracterización, aunque resultan insuficientes cuando la serie cambia de comportamiento a lo largo del tiempo o presenta periodos de variabilidad muy distintos.

La segunda tarea es la modelización. Un modelo proporciona una representación simplificada de la relación entre observaciones. En forma general, un modelo temporal puede escribirse como
\begin{equation}
    x_t = f(x_{t-1}, x_{t-2}, \ldots, x_{t-p}) + \varepsilon_t,
\end{equation}
donde \(f\) describe la parte sistemática de la relación temporal, \(p\) es el número de retardos utilizados y \(\varepsilon_t\) recoge la parte no explicada por el modelo. Esta formulación no exige que el modelo reproduzca todos los mecanismos reales que generan los datos. Su valor depende de su capacidad para capturar regularidades medibles y contrastables.

La tercera tarea es la predicción. Si se desea estimar un valor futuro \(y_t^{(h)}\) usando la información disponible en \(t\), una predicción puede representarse como
\begin{equation}
    \hat{y}_t^{(h)} = M(\mathcal{F}_t),
\end{equation}
donde \(M\) es el modelo utilizado. La calidad de la predicción se evalúa comparando el valor estimado con el valor observado posteriormente. El error asociado se define como
\begin{equation}
    e_t^{(h)} = y_t^{(h)} - \hat{y}_t^{(h)}.
\end{equation}
A partir de estos errores se calculan métricas de evaluación que permiten comparar modelos sobre datos no utilizados durante el ajuste.

La dependencia temporal aparece cuando las observaciones de una serie contienen información sobre otras observaciones de la misma serie. Una forma sencilla de expresarlo es mediante la esperanza condicional:
\begin{equation}
    \mathbb{E}[x_t \mid x_{t-1}, x_{t-2}, \ldots] \neq \mathbb{E}[x_t].
\end{equation}
Esta desigualdad indica que conocer el pasado modifica la estimación esperada del presente. En series financieras, la dependencia temporal puede ser débil en los retornos y mucho más visible en medidas de variabilidad. Por esta razón, el análisis de volatilidad suele ser más informativo que el análisis directo de la dirección del precio.

La separación entre señal y ruido ayuda a interpretar los modelos. Una forma esquemática de escribir una observación es
\begin{equation}
    x_t = s_t + \eta_t,
\end{equation}
donde \(s_t\) representa una componente regular o aprovechable y \(\eta_t\) representa una perturbación. Esta descomposición tiene valor conceptual, pero en datos reales no suele conocerse de antemano. Una oscilación puede parecer ruido bajo un modelo simple y adquirir estructura bajo una representación más adecuada. Por ello, la distinción entre señal y ruido depende del modelo, de la escala temporal y de la información disponible.

Los modelos temporales pueden clasificarse, de forma básica, en deterministas y estocásticos. En un modelo determinista, la regla de evolución fija el estado siguiente a partir del estado actual:
\begin{equation}
    x_{t+1} = f(x_t).
\end{equation}
En un modelo estocástico interviene una perturbación aleatoria:
\begin{equation}
    x_{t+1} = f(x_t) + \varepsilon_{t+1}.
\end{equation}
La presencia de irregularidad visual en una serie no permite distinguir por sí sola entre ambas posibilidades. Un sistema determinista no lineal puede producir trayectorias muy irregulares, mientras que un modelo estocástico puede generar patrones persistentes. Esta distinción es relevante para interpretar con cautela los resultados de técnicas de dinámica no lineal.

En predicción de series temporales se trabaja normalmente con modelos de referencia. Un modelo de referencia es una alternativa sencilla que fija un nivel mínimo de comparación. En series persistentes, una referencia habitual es la persistencia:
\begin{equation}
    \hat{y}_t^{(h)} = x_t.
\end{equation}
Otra posibilidad es utilizar una media histórica o un modelo autorregresivo lineal. La comparación con estas referencias es necesaria porque un modelo más complejo solo aporta valor predictivo si mejora de forma verificable a alternativas simples.

La evaluación debe respetar el orden temporal. Si el conjunto de observaciones se divide en entrenamiento, validación y prueba, una partición coherente cumple
\begin{equation}
    1 \leq t \leq T_{\mathrm{train}} < T_{\mathrm{val}} < T_{\mathrm{test}} \leq T.
\end{equation}
Los datos de entrenamiento se utilizan para ajustar el modelo, los de validación para seleccionar parámetros y los de prueba para medir el rendimiento final. Esta separación reproduce la situación real de predicción: al estimar el futuro, las observaciones posteriores al instante de decisión todavía no están disponibles.

En este TFG la predicción se entiende como una estimación a corto plazo bajo esta restricción temporal. La aplicación financiera se centra en la volatilidad realizada futura, es decir, en la intensidad de variación esperada durante un horizonte breve. La dirección del precio queda fuera del objetivo del trabajo. Esta delimitación permite estudiar una magnitud con mayor persistencia temporal y reduce la ambigüedad entre predicción de variabilidad y predicción de rentabilidad.

\section{Complejidad, no linealidad y caos determinista}\label{sec:complejidad-caos}

En este trabajo el término complejidad se utiliza en un sentido técnico. Una serie no se considera compleja únicamente por tener muchos datos o por presentar una gráfica difícil de interpretar. La complejidad aparece cuando el comportamiento observado no queda descrito de forma satisfactoria mediante una regla simple, estable y lineal. En series económicas y financieras esto puede manifestarse mediante dependencia del pasado, cambios de régimen, agrupamiento de episodios extremos, variabilidad no constante o relaciones que cambian según el estado del sistema.

La idea de linealidad puede formularse de manera precisa. Un operador \(L\) es lineal si, para cualesquiera valores \(x\), \(y\) y escalares \(\alpha\), \(\beta\), se cumple
\begin{equation}
    L(\alpha x + \beta y) = \alpha L(x) + \beta L(y).
\end{equation}
Esta propiedad recoge dos principios: proporcionalidad y superposición. La proporcionalidad indica que multiplicar la entrada por una constante multiplica la salida por esa misma constante. La superposición indica que el efecto conjunto de dos entradas puede obtenerse sumando los efectos que produciría cada una por separado.

En tiempo discreto, una evolución lineal elemental puede escribirse como
\begin{equation}
    x_{t+1} = a x_t,
\end{equation}
donde el valor futuro depende proporcionalmente del valor actual. En la práctica también se utilizan modelos afines, de la forma
\begin{equation}
    x_{t+1} = a x_t + b,
\end{equation}
que incorporan un término constante \(b\). Aunque estrictamente una relación afín no cumple la propiedad de linealidad si \(b \neq 0\), en el contexto de series temporales suele incluirse dentro de la familia de modelos lineales con constante.

Una relación no lineal no cumple la propiedad de superposición. En forma general puede escribirse como
\begin{equation}
    x_{t+1} = f(x_t),
\end{equation}
donde \(f\) no es una función lineal. Un ejemplo clásico es el mapa logístico,
\begin{equation}
    x_{t+1} = r x_t(1-x_t),
\end{equation}
en el que el término \(x_t(1-x_t)\) introduce una interacción multiplicativa del estado consigo mismo. Esta clase de relaciones puede generar comportamientos muy distintos según el valor de los parámetros y la región del espacio en la que se encuentre el sistema.

La no linealidad puede aparecer en distintos aspectos de una serie temporal. Una posibilidad es que afecte a la media condicional, es decir, al valor esperado de la serie dado su pasado:
\begin{equation}
    \mathbb{E}[x_t \mid \mathcal{F}_{t-1}].
\end{equation}
Otra posibilidad, especialmente relevante en series financieras, es que afecte a la varianza condicional:
\begin{equation}
    \operatorname{Var}(x_t \mid \mathcal{F}_{t-1}).
\end{equation}
En este segundo caso, el nivel esperado de la serie puede no mostrar una dependencia clara, mientras que la intensidad de sus fluctuaciones sí depende del pasado. Este fenómeno está relacionado con la heterocedasticidad y con el agrupamiento de volatilidad: periodos de alta variabilidad tienden a estar próximos a otros periodos de alta variabilidad, y lo mismo ocurre con los periodos de baja variabilidad.

La distinción entre irregularidad, aleatoriedad y caos es esencial. Una serie irregular es aquella cuya evolución no sigue un patrón visual sencillo. Esa irregularidad puede modelizarse mediante un componente aleatorio, como ocurre en muchos modelos estocásticos. Sin embargo, también puede surgir de una regla determinista no lineal. En ese caso, el sistema no contiene ruido en su definición, pero sus trayectorias pueden parecer desordenadas.

El caos determinista describe esta situación particular: un sistema gobernado por reglas deterministas genera trayectorias irregulares, acotadas y sensibles a las condiciones iniciales. La sensibilidad a las condiciones iniciales significa que dos estados iniciales muy próximos pueden evolucionar hacia trayectorias muy diferentes. Si \(\delta_0\) representa una pequeña separación inicial entre dos trayectorias y \(\delta_t\) la separación tras \(t\) pasos, una forma habitual de expresar esta divergencia es
\begin{equation}
    |\delta_t| \approx e^{\lambda t}|\delta_0|,
\end{equation}
donde \(\lambda\) representa una tasa media de separación. Cuando \(\lambda > 0\), la distancia entre trayectorias cercanas crece exponencialmente durante el intervalo en el que la aproximación es válida. Esta propiedad limita la predicción a largo plazo, aunque puede permitir predicción local a corto plazo.

En algunos sistemas dinámicos, las trayectorias no recorren todo el espacio posible, sino que quedan confinadas en una región hacia la que el sistema tiende. Esa región se denomina atractor. En sistemas simples, el atractor puede ser un punto fijo o un ciclo periódico. En sistemas caóticos, la geometría puede ser más irregular y dar lugar a lo que se conoce como atractor extraño. En series observadas reales, sin embargo, la existencia de una nube de puntos estructurada o de patrones recurrentes no basta para afirmar que se ha identificado un atractor determinista.

La no linealidad es una condición necesaria para el caos determinista, pero no es suficiente. Muchos sistemas no lineales convergen a un equilibrio, oscilan de forma periódica o presentan comportamientos regulares. Por tanto, un contraste que detecte no linealidad no demuestra caos. Del mismo modo, una estimación positiva de divergencia local, una dimensión de correlación aparentemente baja o una mejora de predicción local deben interpretarse como indicios parciales, no como pruebas aisladas.

Esta cautela es especialmente necesaria en series financieras. Los datos de mercado combinan ruido, cambios de régimen, heterocedasticidad, dependencia temporal, efectos de liquidez y posibles errores de medición. Además, el proceso generador no se observa directamente. Por ello, al estudiar una serie como la volatilidad realizada de Bitcoin, resulta más adecuado hablar de dependencia temporal, no linealidad, estructura compatible con dinámica compleja y utilidad predictiva parcial.

La tesis de Olmedo Fernández utiliza esta distinción como punto de partida para estudiar series económicas desde la dinámica no lineal \cite{olmedo2001}. Este TFG adopta esa línea metodológica, pero mantiene una interpretación conservadora. Los métodos de análisis permiten buscar indicios de comportamiento complejo y comparar modelos de predicción, pero esos indicios no autorizan, por sí solos, una afirmación de caos determinista en Bitcoin.

\section{Indicios de caos en series económicas}\label{sec:indicios-caos-series-economicas}

En una serie económica real la identificación de caos determinista plantea dificultades que no aparecen en un sistema sintético. En un sistema construido por el investigador, como el mapa logístico, la regla de evolución es conocida y puede analizarse directamente. En una serie observada, en cambio, solo se dispone de una secuencia de datos generada por un mecanismo no observable. Si la serie se denota por \(\{x_t\}_{t=1}^{T}\), el proceso que ha producido cada observación no se conoce de forma explícita. Por tanto, el problema no consiste en estudiar una función \(f\) dada, sino en inferir propiedades del posible mecanismo generador a partir de una única realización finita.

Esta diferencia obliga a utilizar un lenguaje prudente. En datos económicos y financieros no suele ser posible demostrar caos en sentido estricto. Las observaciones pueden estar afectadas por ruido, errores de medida, agregación temporal, cambios institucionales, cambios de régimen, heterocedasticidad y factores externos no incluidos en la serie. Además, muchos métodos de dinámica no lineal fueron formulados bajo hipótesis más limpias que las que se cumplen en datos financieros reales: muestras largas, dinámica relativamente estable, bajo ruido y observación adecuada del sistema. Cuando estas condiciones no se cumplen plenamente, los resultados deben interpretarse como indicios.

Un indicio es una señal parcial compatible con una determinada hipótesis, pero insuficiente para establecerla por sí sola. En este contexto, pueden considerarse indicios la aparición de sensibilidad local, la existencia de estructura al reconstruir el espacio de estados, una dimensión efectiva relativamente baja en algún rango de escalas, una entropía menor que la obtenida en series barajadas o una mejora de la predicción local a corto plazo frente a modelos de referencia. Estas evidencias no tienen el mismo significado ni la misma fuerza. Su utilidad procede de la lectura conjunta y de la comparación con controles adecuados \cite{abarbanel1996,kantz2003,theiler1992}.
La sensibilidad local se asocia a la separación de trayectorias inicialmente próximas. Si dos estados reconstruidos \(X_i\) y \(X_j\) son cercanos, puede estudiarse cómo evoluciona su distancia tras \(k\) pasos:
\begin{equation}
    d_{ij}(k) = \|X_{i+k} - X_{j+k}\|.
\end{equation}
Un crecimiento sistemático de esta distancia puede ser compatible con sensibilidad a las condiciones iniciales. Sin embargo, en una serie financiera también puede deberse a ruido, cambios de régimen o heterocedasticidad. Por ello, una pendiente positiva en una estimación tipo Lyapunov no constituye una prueba aislada de caos.

La reconstrucción del espacio de estados proporciona otro tipo de evidencia. A partir de una única serie escalar se construyen vectores retardados de la forma
\begin{equation}
    X_t = (x_t, x_{t-\tau}, x_{t-2\tau}, \ldots, x_{t-(m-1)\tau}),
\end{equation}
donde \(\tau\) es el retardo y \(m\) la dimensión de reconstrucción. Si la nube de puntos reconstruida muestra regiones diferenciadas, recurrencias o cierta organización geométrica, puede pensarse que la serie conserva información temporal relevante. Aun así, una nube estructurada no implica necesariamente la existencia de un atractor determinista. También puede aparecer por persistencia lineal, por cambios de volatilidad o por una distribución marginal no uniforme.

La dimensión de correlación se utiliza para estudiar cómo crece el número de puntos vecinos al aumentar una escala de distancia \(r\). De forma simplificada, la suma de correlación puede escribirse como
\begin{equation}
    C(r)=\frac{2}{N(N-1)}\sum_{i<j}\mathbf{1}\{\|X_i-X_j\|<r\},
\end{equation}
donde \(\mathbf{1}\{\cdot\}\) vale 1 si la condición se cumple y 0 en caso contrario. Si existe una región en la que \(C(r)\) sigue aproximadamente una ley de potencia,
\begin{equation}
    C(r) \propto r^{D_2},
\end{equation}
entonces \(D_2\) puede interpretarse como una estimación de dimensión efectiva. En datos reales, esta estimación es sensible al tamaño muestral, al ruido, a la elección de escalas y a la correlación temporal. Por tanto, una dimensión aparentemente baja solo tiene valor si se compara con controles adecuados.

La entropía proporciona una forma distinta de analizar la irregularidad. En términos generales, si una serie genera patrones \(\pi\) con probabilidades \(p(\pi)\), una medida de entropía puede escribirse como
\begin{equation}
    H = -\sum_{\pi} p(\pi)\log p(\pi).
\end{equation}
Valores altos indican mayor diversidad de patrones; valores más bajos indican mayor regularidad. En una serie económica, una entropía menor que la de una serie barajada puede sugerir que el orden temporal contiene información. No obstante, esa diferencia no separa por sí sola no linealidad, dependencia lineal, estacionalidad o cambios de régimen.

Por este motivo son necesarios controles empíricos. Una serie barajada conserva los valores observados, pero destruye su orden temporal. Si un estadístico distingue claramente la serie original de sus versiones barajadas, puede afirmarse que el orden temporal contiene información. Este control descarta que el resultado se deba únicamente a la distribución marginal de los datos.

Las series sustitutas permiten contrastes más exigentes. Algunas se construyen para conservar aproximadamente la estructura lineal o espectral de la serie original y destruir otros aspectos de su organización temporal. Si un estadístico separa la serie original de series sustitutas que conservan parte de la dependencia lineal, la evidencia a favor de una estructura adicional es más fuerte. Si no existe separación clara, parte del comportamiento observado puede explicarse mediante dependencia lineal, heterocedasticidad o propiedades de segundo orden.

La dificultad aumenta en series financieras. La varianza suele cambiar con el tiempo y los episodios extremos tienden a concentrarse. En este caso, una señal compatible con no linealidad puede estar asociada a heterocedasticidad condicional. De forma general, esto significa que
\begin{equation}
    \operatorname{Var}(x_t \mid \mathcal{F}_{t-1})
\end{equation}
depende de la información pasada. Así, aunque la media condicional de los retornos sea difícil de predecir, la variabilidad futura puede contener dependencia temporal. Esta distinción es central en el estudio de volatilidad financiera.

En esta memoria se separan cuatro niveles de interpretación. El primero es la dependencia temporal: el pasado contiene información sobre el presente o sobre el futuro próximo. El segundo es la no linealidad: esa dependencia no queda explicada completamente por relaciones lineales en media. El tercero es la dinámica compleja: la serie muestra patrones compatibles con una organización temporal más rica que la de una sucesión independiente. El cuarto es el caos determinista: una propiedad fuerte de ciertos sistemas dinámicos deterministas, asociada a sensibilidad a condiciones iniciales, trayectorias acotadas e irregularidad persistente.

El análisis realizado en este TFG se mueve deliberadamente en los tres primeros niveles. Se estudia si la volatilidad realizada de Bitcoin presenta dependencia temporal, si aparecen indicios de no linealidad y si esa información tiene utilidad predictiva parcial. El cuarto nivel se reserva para sistemas donde la evidencia sea suficiente. En el caso de Bitcoin, los resultados deben interpretarse como indicios y comparaciones, no como demostración de caos determinista.

\section{Sistemas dinámicos y mapa logístico}\label{sec:sistemas-dinamicos-logistico}

Un sistema dinámico es una representación matemática de la evolución de un estado a lo largo del tiempo. El estado contiene las variables necesarias para describir la situación del sistema en un instante determinado. El conjunto de todos los estados posibles recibe el nombre de espacio de estados. Cuando el sistema evoluciona, genera una sucesión de estados; esa sucesión se denomina trayectoria u órbita.

En un sistema dinámico continuo, el tiempo se considera una variable continua y la evolución suele describirse mediante ecuaciones diferenciales. Si \(x(t)\) representa el estado del sistema en el instante \(t\), una formulación general puede escribirse como
\begin{equation}
    \frac{dx(t)}{dt} = F(x(t)),
\end{equation}
donde \(F\) determina la velocidad de cambio del estado. Esta forma es habitual en modelos físicos, biológicos o económicos formulados en tiempo continuo.

En un sistema dinámico discreto, el tiempo avanza por pasos. Si \(x_t\) representa el estado en el paso \(t\), la evolución se expresa mediante una regla de iteración:
\begin{equation}
    x_{t+1} = f(x_t).
\end{equation}
La función \(f\) transforma el estado actual en el estado siguiente. Esta formulación es adecuada cuando los datos se observan en instantes separados o cuando el propio modelo se define por iteraciones. En este TFG se trabaja con series discretas, ya que los datos financieros se registran en intervalos de cinco minutos y el sistema sintético utilizado para comprobación también se genera mediante iteraciones.

En dimensión mayor que uno, el estado deja de ser un escalar y pasa a ser un vector. Si el sistema tiene \(m\) componentes, puede escribirse como
\begin{equation}
    X_t = (x_{1,t}, x_{2,t}, \ldots, x_{m,t}) \in \mathbb{R}^m,
\end{equation}
y la evolución adopta la forma
\begin{equation}
    X_{t+1} = F(X_t).
\end{equation}
Esta notación permite interpretar la dinámica como movimiento dentro de un espacio de estados. En cada instante, el sistema ocupa un punto de ese espacio; al evolucionar, va trazando una trayectoria.

El mapa logístico es uno de los ejemplos más conocidos de sistema dinámico discreto no lineal. Se define mediante la ecuación
\begin{equation}
    x_{t+1} = r x_t(1-x_t),
\end{equation}
donde normalmente \(x_t \in [0,1]\) y \(r\) es un parámetro positivo que controla la dinámica. A pesar de su forma sencilla, este sistema puede mostrar comportamientos muy distintos según el valor de \(r\). Para ciertos valores, la sucesión converge a un punto fijo. Para otros, oscila entre varios valores de forma periódica. Para valores suficientemente altos, como \(r=4\), puede generar una trayectoria irregular y sensible a las condiciones iniciales \cite{may1976}.

La no linealidad del mapa logístico procede del término \(x_t(1-x_t)\). Este término hace que el efecto de \(x_t\) sobre \(x_{t+1}\) no sea proporcional en todo el intervalo. Cuando \(x_t\) es pequeño, el producto puede aumentar en la siguiente iteración; cuando \(x_t\) se acerca a 1, el factor \(1-x_t\) reduce el valor siguiente. Esta interacción produce una dinámica que no puede entenderse como una simple relación lineal entre el estado actual y el futuro.

La sensibilidad a las condiciones iniciales puede ilustrarse comparando dos trayectorias del mapa logístico que parten de valores casi iguales. Si \(x_0\) y \(\tilde{x}_0\) son dos condiciones iniciales próximas, la separación inicial puede escribirse como
\begin{equation}
    \delta_0 = |x_0-\tilde{x}_0|.
\end{equation}
Tras varias iteraciones, la separación será
\begin{equation}
    \delta_t = |x_t-\tilde{x}_t|.
\end{equation}
En un régimen sensible a las condiciones iniciales, una diferencia inicial muy pequeña puede crecer hasta producir trayectorias claramente distintas. Esta propiedad no implica ausencia de regla: ambas trayectorias siguen la misma ecuación. La dificultad aparece porque un pequeño error en la condición inicial se amplifica con el tiempo.

El mapa logístico tiene una función concreta dentro de esta memoria. No se utiliza como modelo de Bitcoin ni como representación de un mercado financiero. Su papel es servir como sistema de control. Al conocerse la regla generadora, puede comprobarse si el procedimiento de análisis responde de forma razonable cuando se aplica a una dinámica determinista no lineal conocida. Esta comprobación es útil antes de aplicar las mismas herramientas a una serie financiera real, donde la regla generadora no se observa y los datos contienen ruido, cambios de régimen y heterocedasticidad.

La comparación entre el mapa logístico y la serie de Bitcoin también ayuda a delimitar el alcance de las conclusiones. En el mapa logístico, el investigador conoce la ecuación que produce la serie. En Bitcoin, solo se dispone de observaciones de mercado. Por tanto, un resultado claro en el sistema sintético no autoriza a trasladar automáticamente la misma interpretación al caso financiero. La utilidad del ejemplo sintético está en validar el comportamiento del procedimiento, no en demostrar que la serie real tenga la misma naturaleza.

Esta forma de usar sistemas dinámicos sencillos como referencia conceptual está alineada con el papel que la tesis de Olmedo Fernández concede a los ejemplos deterministas antes de pasar al estudio de series económicas reales \cite{olmedo2001}. En este TFG se conserva esa lógica, pero se separa explícitamente el caso controlado del caso empírico.

\section{Series temporales financieras y volatilidad realizada}\label{sec:series-financieras-volatilidad}

Una serie financiera de precios puede representarse como \(\{P_t\}_{t=1}^{T}\), donde \(P_t\) es el precio observado en el instante \(t\). En datos de velas, cada intervalo temporal contiene varias magnitudes: precio de apertura, máximo, mínimo, cierre, volumen negociado y número de operaciones. En este trabajo se utiliza principalmente el precio de cierre, ya que resume el último precio negociado dentro de cada intervalo de cinco minutos.

Aunque el precio es la variable más visible, no suele ser la más adecuada para el análisis temporal directo. Una serie de precios puede presentar tendencias, cambios de escala y niveles muy distintos a lo largo de la muestra. Además, comparar una variación de 100 unidades cuando el precio está en 10.000 con la misma variación cuando el precio está en 60.000 no tiene la misma interpretación relativa. Por este motivo, en análisis financiero se trabaja habitualmente con retornos.

El retorno logarítmico entre dos instantes consecutivos se define como
\begin{equation}
    r_t = \log(P_t)-\log(P_{t-1}).
\end{equation}
Esta expresión también puede escribirse como
\begin{equation}
    r_t = \log\left(\frac{P_t}{P_{t-1}}\right).
\end{equation}
El retorno logarítmico mide la variación relativa del precio entre dos instantes consecutivos. Para variaciones pequeñas, \(r_t\) se aproxima al retorno simple \((P_t-P_{t-1})/P_{t-1}\), pero presenta ventajas algebraicas, ya que los retornos logarítmicos acumulados en varios periodos pueden sumarse.

La volatilidad mide la intensidad de las variaciones del precio. No indica si el precio sube o baja, sino cuánto fluctúa. Dos periodos pueden tener retornos medios similares y, sin embargo, mostrar niveles de volatilidad muy distintos. En mercados financieros esta distinción es relevante porque la incertidumbre, el riesgo y la actividad de mercado suelen estar más relacionados con la magnitud de los movimientos que con su signo.

Una forma empírica de medir la variabilidad observada es la volatilidad realizada. Para una ventana de \(h\) observaciones, se construye acumulando retornos al cuadrado. En el caso de una ventana pasada, disponible en el instante \(t\), se define como
\begin{equation}
    RV_t^{(h)} = \sum_{i=0}^{h-1} r_{t-i}^{2}.
\end{equation}
Esta magnitud resume la variación acumulada durante las últimas \(h\) observaciones. En la implementación de este proyecto se utiliza la suma de retornos al cuadrado, no una media normalizada. Esta elección conserva la interpretación de variación acumulada dentro de la ventana.

La volatilidad realizada está relacionada con la idea de variación cuadrática de un proceso de precios y se utiliza de forma habitual cuando se dispone de datos de alta frecuencia \cite{barndorff2002,andersen2003}. En términos prácticos, permite construir una medida observable de volatilidad a partir de los retornos registrados, sin tener que tratar la volatilidad únicamente como una variable latente.

Para estabilizar la escala de la serie se aplica una transformación logarítmica. En este trabajo se define
\begin{equation}
    v_t^{(h)} = \log\left(RV_t^{(h)}+\varepsilon\right),
\end{equation}
donde \(\varepsilon>0\) es una constante pequeña introducida por estabilidad numérica. Su función es evitar problemas cuando la suma de cuadrados es muy próxima a cero. Esta transformación reduce la asimetría de la variable y suaviza la influencia de episodios extremos, lo que facilita su tratamiento estadístico.

La aplicación empírica de esta memoria se centra en ventanas de doce velas de cinco minutos. Por tanto, la ventana principal equivale a una hora:
\begin{equation}
    h = 12.
\end{equation}
La serie principal del estudio es la volatilidad realizada pasada transformada logarítmicamente, \(v_t^{(12)}\). Esta variable se construye únicamente con información disponible hasta el instante \(t\), por lo que puede utilizarse como entrada de modelos predictivos.

El objetivo predictivo es la volatilidad realizada futura sobre la hora siguiente. De forma análoga, para un horizonte de \(h\) observaciones puede definirse como
\begin{equation}
    RV_{t,+}^{(h)} = \sum_{i=1}^{h} r_{t+i}^{2}.
\end{equation}
Su transformación logarítmica viene dada por
\begin{equation}
    y_t^{(h)} = \log\left(RV_{t,+}^{(h)}+\varepsilon\right).
\end{equation}
En el caso principal del TFG, \(h=12\), de modo que \(y_t^{(12)}\) representa la volatilidad realizada de la hora posterior a \(t\). Esta variable no está disponible en el instante de predicción; se utiliza como objetivo para entrenar y evaluar los modelos.

La separación entre volatilidad pasada y volatilidad futura es metodológicamente importante. La variable \(v_t^{(h)}\) resume información contenida en \(\mathcal{F}_t\), mientras que \(y_t^{(h)}\) depende de observaciones posteriores. Si un modelo utilizara directa o indirectamente \(y_t^{(h)}\) para predecir en \(t\), se produciría fuga de información. Por ello, la construcción de variables debe respetar estrictamente la dirección temporal de la serie.

Una propiedad habitual de las series financieras es el agrupamiento de volatilidad. Los periodos de alta variabilidad tienden a estar próximos a otros periodos de alta variabilidad, y los periodos tranquilos tienden a agruparse. Esta propiedad puede expresarse de forma intuitiva mediante la dependencia temporal de los cuadrados de los retornos:
\begin{equation}
    \operatorname{Cov}(r_t^2,r_{t-k}^2) \neq 0
\end{equation}
para algunos retardos \(k>0\). Aunque los retornos \(r_t\) pueden mostrar poca autocorrelación lineal, sus cuadrados o valores absolutos suelen presentar una dependencia más marcada. Esta diferencia justifica estudiar volatilidad en lugar de dirección del precio.

El carácter persistente de la volatilidad realizada permite plantear problemas de predicción a corto plazo. La pregunta no es si el precio subirá o bajará, sino si la variabilidad futura será alta o baja en relación con el comportamiento reciente. Esta formulación es más adecuada para el objetivo del TFG, ya que la volatilidad suele contener más estructura temporal que los retornos direccionales.

La principal limitación de estas variables es el solapamiento de ventanas. Dos valores consecutivos de \(RV_t^{(h)}\) comparten \(h-1\) retornos cuando la ventana se desplaza solo una observación. Por ejemplo, con \(h=12\), las ventanas de volatilidad pasada en \(t\) y \(t+1\) comparten once de los doce retornos utilizados. Este solapamiento introduce dependencia mecánica entre observaciones próximas y debe tenerse en cuenta al interpretar autocorrelaciones, contrastes y métricas predictivas.

Además de la ventana principal de una hora, en el trabajo se consideran escalas temporales más amplias para capturar memoria multiescala. Con datos de cinco minutos, las ventanas \(h=12\), \(h=48\) y \(h=288\) corresponden aproximadamente a una hora, cuatro horas y un día. Esta idea conecta con los modelos HAR de volatilidad realizada, que representan la persistencia de la volatilidad mediante componentes de distintas escalas temporales \cite{corsi2009}. La formulación concreta de HAR-logRV se presenta más adelante.

\section{Caracterización lineal de series temporales}\label{sec:caracterizacion-lineal}

La caracterización lineal estudia una serie temporal mediante medidas que describen su nivel, su dispersión y la relación lineal entre observaciones separadas por distintos retardos. Este análisis debe realizarse antes de aplicar herramientas no lineales, ya que una parte importante de la estructura observada en una serie puede deberse a autocorrelación, persistencia o ciclos simples \cite{brockwell2002,box2015}.

Sea \(\{x_t\}_{t=1}^{T}\) una serie temporal. La media muestral resume el nivel promedio de la serie:
\begin{equation}
    \bar{x}=\frac{1}{T}\sum_{t=1}^{T}x_t.
\end{equation}
La varianza muestral mide la dispersión de los valores alrededor de esa media:
\begin{equation}
    s^2=\frac{1}{T-1}\sum_{t=1}^{T}(x_t-\bar{x})^2.
\end{equation}
Estas dos magnitudes no utilizan todavía el orden temporal de las observaciones. Una serie y una permutación aleatoria de esa misma serie tendrían la misma media y la misma varianza. Para estudiar la dependencia temporal es necesario introducir medidas que comparen la serie consigo misma en distintos retardos.

La autocovarianza a retardo \(k\) mide la relación lineal entre \(x_t\) y \(x_{t-k}\). En términos poblacionales se define como
\begin{equation}
    \gamma(k)=\operatorname{Cov}(x_t,x_{t-k})
    =\mathbb{E}\left[(x_t-\mu)(x_{t-k}-\mu)\right],
\end{equation}
donde \(\mu=\mathbb{E}[x_t]\), suponiendo que la media no depende del tiempo. En una muestra finita, una estimación habitual es
\begin{equation}
    \hat{\gamma}(k)=\frac{1}{T}\sum_{t=k+1}^{T}(x_t-\bar{x})(x_{t-k}-\bar{x}).
\end{equation}
Si \(\hat{\gamma}(k)>0\), los valores altos tienden a aparecer junto a valores altos \(k\) pasos antes, y los valores bajos junto a valores bajos. Si \(\hat{\gamma}(k)<0\), los valores altos tienden a aparecer junto a valores bajos separados por ese retardo. Si \(\hat{\gamma}(k)\) está cerca de cero, no se aprecia una relación lineal clara a ese retardo.

La autocorrelación normaliza la autocovarianza para expresarla en una escala comparable:
\begin{equation}
    \rho(k)=\frac{\gamma(k)}{\gamma(0)}.
\end{equation}
Como \(\gamma(0)\) es la varianza de la serie, \(\rho(k)\) mide la intensidad de la dependencia lineal a retardo \(k\) en una escala adimensional. Su estimador muestral es
\begin{equation}
    \hat{\rho}(k)=\frac{\hat{\gamma}(k)}{\hat{\gamma}(0)}.
\end{equation}
Los valores de \(\hat{\rho}(k)\) se encuentran entre \(-1\) y \(1\). Valores próximos a \(1\) indican fuerte persistencia lineal positiva; valores próximos a \(-1\) indican alternancia lineal; valores próximos a cero indican ausencia de dependencia lineal apreciable a ese retardo.

La función de autocorrelación, ACF, es la representación de \(\hat{\rho}(k)\) para una colección de retardos \(k=1,2,\ldots,K\). Su objetivo es mostrar cómo se relaciona la serie con su propio pasado. Una ACF que decrece lentamente indica persistencia: los valores actuales conservan memoria de observaciones anteriores durante muchos retardos. Una ACF que cae rápidamente hacia cero sugiere que la dependencia lineal desaparece pronto. Si aparecen picos en retardos concretos, puede existir una periodicidad o repetición temporal asociada a esos retardos.

En datos de cinco minutos, la interpretación de los retardos debe traducirse a tiempo físico. Un retardo \(k=12\) equivale aproximadamente a una hora; un retardo \(k=288\), a un día; y un retardo \(k=2016\), a una semana. Por tanto, un pico de autocorrelación en \(k=288\) no es solo un rasgo numérico del gráfico: puede indicar una regularidad diaria. Esta traducción es necesaria para interpretar correlogramas en series intradía.

La ACF mide dependencia lineal total entre \(x_t\) y \(x_{t-k}\). Sin embargo, una autocorrelación alta en un retardo grande no implica necesariamente que exista una relación directa entre esos dos valores. Puede ocurrir que la dependencia aparezca inducida por retardos intermedios. Por ejemplo, si \(x_t\) depende de \(x_{t-1}\), y \(x_{t-1}\) depende de \(x_{t-2}\), entonces puede observarse relación entre \(x_t\) y \(x_{t-2}\) aunque el efecto directo de \(x_{t-2}\) desaparezca al tener en cuenta \(x_{t-1}\).

La función de autocorrelación parcial, PACF, intenta separar estos efectos. La autocorrelación parcial a retardo \(k\) mide la relación lineal entre \(x_t\) y \(x_{t-k}\) después de eliminar el efecto lineal de los retardos intermedios \(x_{t-1},x_{t-2},\ldots,x_{t-k+1}\). Una forma de definirla es mediante la regresión autorregresiva de orden \(k\):
\begin{equation}
    x_t = c + \phi_{k,1}x_{t-1}+\phi_{k,2}x_{t-2}+\cdots+\phi_{k,k}x_{t-k}+u_t.
\end{equation}
La autocorrelación parcial a retardo \(k\) es el coeficiente asociado al último retardo:
\begin{equation}
    \alpha(k)=\phi_{k,k}.
\end{equation}
Este coeficiente mide la contribución lineal adicional de \(x_{t-k}\) una vez considerados los retardos anteriores. Por eso la PACF es útil para estudiar modelos autorregresivos: ayuda a valorar cuántos retardos aportan información directa sobre el valor actual.

La diferencia entre ACF y PACF es importante. La ACF responde a la pregunta: ``¿se parece la serie a sí misma \(k\) pasos antes?''. La PACF responde a una pregunta más restrictiva: ``¿aporta el retardo \(k\) información lineal adicional una vez incluidos los retardos más recientes?''. En modelos autorregresivos lineales, esta distinción permite identificar dependencias directas y evitar interpretar como independientes relaciones que se explican por la propagación de retardos más cortos.

Un modelo autorregresivo lineal de orden \(p\), denotado AR(\(p\)), se escribe como
\begin{equation}
    x_t = c+\sum_{i=1}^{p}\phi_i x_{t-i}+\varepsilon_t.
\end{equation}
En este modelo, el valor actual se explica como combinación lineal de sus \(p\) valores anteriores. La ACF y la PACF proporcionan información preliminar sobre la memoria lineal de la serie y sobre la posible elección del orden \(p\). No sustituyen a criterios de selección formal, como AIC o BIC, pero ayudan a interpretar la estructura temporal antes del ajuste del modelo.

Otra herramienta de caracterización lineal es el análisis espectral. Mientras la ACF estudia la serie en el dominio temporal, el análisis espectral estudia cómo se reparte la variabilidad de la serie entre distintas frecuencias. Una frecuencia alta corresponde a oscilaciones rápidas; una frecuencia baja corresponde a movimientos más lentos. Si una serie contiene ciclos aproximadamente repetidos, parte de su variabilidad se concentrará en las frecuencias asociadas a esos ciclos.

El periodograma es una estimación muestral de esa distribución de potencia por frecuencias \cite{brockwell2002,priestley1981}.
\begin{equation}
    I(\omega)=\frac{1}{T}\left|\sum_{t=1}^{T} x_t e^{-i\omega t}\right|^2.
\end{equation}
Esta expresión mide la intensidad con la que la serie contiene una oscilación asociada a la frecuencia \(\omega\). En datos financieros intradía, el periodograma puede sugerir patrones horarios, diarios o semanales. Estos patrones no deben interpretarse como periodicidad exacta, ya que los mercados no son sistemas cerrados ni perfectamente periódicos, pero sí pueden indicar regularidades temporales relevantes.

ACF, PACF y periodograma son herramientas de caracterización lineal o espectral. Permiten identificar persistencia, memoria lineal, posibles ciclos y escalas temporales relevantes. También sirven para construir modelos de referencia y para comprobar qué parte de la estructura observada puede explicarse antes de recurrir a técnicas no lineales. Esta es la razón por la que aparecen antes de la reconstrucción del espacio de estados y de los contrastes de no linealidad \cite{brockwell2002,olmedo2001}.

\section{Estacionariedad, heterocedasticidad y no linealidad}\label{sec:estacionariedad-heterocedasticidad}

Una serie temporal es débilmente estacionaria cuando sus propiedades estadísticas de primer y segundo orden no cambian con el tiempo. De forma habitual, esto se expresa exigiendo media constante, varianza constante y autocovarianza dependiente solo del retardo:
\begin{equation}
    \mathbb{E}[x_t]=\mu,\qquad 
    \operatorname{Var}(x_t)=\sigma^2,\qquad 
    \operatorname{Cov}(x_t,x_{t-k})=\gamma(k).
\end{equation}
Esta definición no implica que la serie sea constante ni que sus valores sean fácilmente predecibles. Una serie estacionaria puede fluctuar de forma intensa; lo relevante es que esas fluctuaciones se produzcan alrededor de una estructura estadística estable.

La estacionariedad es importante porque muchas herramientas de series temporales se interpretan bajo la hipótesis de que la serie mantiene un comportamiento relativamente homogéneo durante la muestra. Si una serie presenta tendencia, cambios de escala o rupturas de régimen, algunas medidas pueden ser engañosas. Por ejemplo, una autocorrelación elevada puede deberse a una tendencia común y no a una relación dinámica estable entre observaciones. Del mismo modo, un contraste de no linealidad puede detectar cambios de régimen o variabilidad no constante en lugar de una estructura dinámica no lineal.

En la práctica no existe una única prueba definitiva de estacionariedad. Por este motivo suelen utilizarse contrastes con hipótesis nulas distintas. El contraste aumentado de Dickey-Fuller, ADF, parte de una regresión auxiliar en la que se estudia si la serie contiene una raíz unitaria \cite{dickey1979}. Una forma simplificada de la regresión es
\begin{equation}
    \Delta x_t = \alpha + \beta t + \rho x_{t-1}
    + \sum_{i=1}^{p}\psi_i \Delta x_{t-i} + u_t,
\end{equation}
donde \(\Delta x_t=x_t-x_{t-1}\). La hipótesis de raíz unitaria se asocia al caso \(\rho=0\). Si se rechaza, se obtiene evidencia contra una forma persistente de no estacionariedad.

El contraste KPSS adopta el punto de vista contrario: su hipótesis nula es la estacionariedad alrededor de un nivel o de una tendencia \cite{kpss1992}. Esta diferencia es útil. Si ADF no rechaza raíz unitaria y KPSS rechaza estacionariedad, la evidencia apunta a no estacionariedad. Si ADF rechaza raíz unitaria y KPSS no rechaza estacionariedad, la serie parece más compatible con estacionariedad. En series financieras reales, los resultados pueden ser mixtos, especialmente cuando hay cambios de régimen, episodios extremos o varianza variable. Por ello, estos contrastes deben interpretarse junto con gráficos, momentos móviles y conocimiento del problema.

La heterocedasticidad aparece cuando la varianza de una serie no es constante en el tiempo. En un modelo con residuos \(\varepsilon_t\), la homocedasticidad exigiría
\begin{equation}
    \operatorname{Var}(\varepsilon_t \mid \mathcal{F}_{t-1}) = \sigma^2.
\end{equation}
En cambio, si la varianza condicional depende de la información pasada, se tiene
\begin{equation}
    \operatorname{Var}(\varepsilon_t \mid \mathcal{F}_{t-1}) = \sigma_t^2,
\end{equation}
donde \(\sigma_t^2\) puede variar con \(t\). Esta situación es habitual en series financieras: los retornos pueden tener media cercana a cero y, al mismo tiempo, alternar periodos de baja y alta variabilidad.

Los modelos ARCH formalizan esta dependencia temporal en la varianza \cite{engle1982}. En su forma básica, un modelo ARCH(\(q\)) puede escribirse como
\begin{equation}
    \varepsilon_t = \sigma_t z_t,\qquad z_t \sim iid(0,1),
\end{equation}
con
\begin{equation}
    \sigma_t^2 = \alpha_0 + \sum_{i=1}^{q}\alpha_i \varepsilon_{t-i}^2.
\end{equation}
La idea central es que errores grandes en valor absoluto tienden a ir seguidos de periodos de mayor varianza condicional. En este contexto, no se estudia solo la dependencia de \(x_t\), sino también la dependencia de \(x_t^2\), \(|x_t|\) o de los residuos al cuadrado.

Para separar dependencia lineal en media de otros efectos, puede ajustarse un modelo autorregresivo de orden \(p\):
\begin{equation}
    x_t=c+\sum_{i=1}^{p}\phi_i x_{t-i}+\varepsilon_t.
\end{equation}
Este modelo expresa el valor actual como combinación lineal de valores pasados más un residuo. Si después del ajuste los residuos \(\varepsilon_t\) siguen mostrando estructura, esa estructura no queda explicada por la dependencia lineal incluida en el modelo. Esta idea es importante antes de aplicar contrastes de no linealidad, porque una serie con fuerte autocorrelación lineal puede provocar rechazos que no necesariamente indican dinámica no lineal.

El contraste de Ljung-Box evalúa si un conjunto de autocorrelaciones hasta cierto retardo puede considerarse conjuntamente nulo \cite{ljung1978}. Para un número máximo de retardos \(m\), el estadístico se define como
\begin{equation}
    Q = T(T+2)\sum_{k=1}^{m}\frac{\hat{\rho}_k^2}{T-k},
\end{equation}
donde \(T\) es el tamaño muestral y \(\hat{\rho}_k\) es la autocorrelación muestral a retardo \(k\). Aplicado a residuos, el contraste permite analizar si queda dependencia lineal en media. Aplicado a residuos al cuadrado, ayuda a detectar dependencia en varianza. Esta segunda aplicación es especialmente relevante en series financieras, donde la autocorrelación de los retornos puede ser reducida mientras que la de los cuadrados resulta significativa.

La no linealidad, en este contexto, se refiere a dependencias que no quedan descritas adecuadamente por una combinación lineal de retardos. Puede aparecer en la media condicional, en la varianza condicional o en relaciones más generales entre observaciones. Por ello, rechazar un modelo lineal no identifica automáticamente un mecanismo caótico. Puede indicar heterocedasticidad, cambios de régimen, asimetrías, efectos umbral o mezcla de procesos.

El contraste BDS, introducido por Brock, Dechert y Scheinkman y desarrollado posteriormente con LeBaron, se utiliza como contraste de independencia basado en la correlación espacial de vectores construidos a partir de la serie \cite{brock1996}. Su lógica consiste en comparar la frecuencia con la que aparecen observaciones cercanas en dimensión \(m\) con lo que cabría esperar si la serie fuera independiente e idénticamente distribuida. De forma simplificada, se construyen vectores
\begin{equation}
    X_t^{(m)}=(x_t,x_{t-1},\ldots,x_{t-m+1})
\end{equation}
y se calcula una suma de correlación \(C_m(\varepsilon)\), que mide la proporción de pares de vectores situados a distancia menor que \(\varepsilon\). Bajo independencia, se espera aproximadamente
\begin{equation}
    C_m(\varepsilon) \approx C_1(\varepsilon)^m.
\end{equation}
El estadístico BDS mide la desviación entre ambos términos. Si la desviación es grande, se rechaza la hipótesis de independencia.

La interpretación del BDS requiere cautela. Un rechazo puede indicar dependencia no lineal, pero también puede deberse a dependencia lineal no eliminada, heterocedasticidad, no estacionariedad o cambios de régimen. Por este motivo, en aplicaciones empíricas se suele aplicar tanto a la serie original como a residuos de un modelo lineal. Si el rechazo persiste tras el filtrado lineal, la evidencia de estructura no explicada por el modelo lineal es más fuerte. Aun así, el contraste BDS no prueba caos determinista.

En conjunto, estacionariedad, heterocedasticidad y no linealidad deben analizarse como problemas relacionados. La estacionariedad controla si la estructura estadística de la serie es razonablemente estable; la heterocedasticidad examina si la varianza cambia de forma dependiente del pasado; y los contrastes de no linealidad estudian si queda estructura más allá de relaciones lineales simples. Esta secuencia evita interpretar como caos lo que puede explicarse por persistencia lineal, varianza condicional o cambios de régimen. Esta precaución está en línea con la metodología de análisis de series económicas no lineales expuesta por Olmedo Fernández \cite{olmedo2001}.

\section{Reconstrucción del espacio de estados}\label{sec:reconstruccion-espacio}

La reconstrucción del espacio de estados intenta resolver una dificultad habitual en el análisis de series temporales observadas: se dispone de una sola variable medida, pero el sistema que genera la serie puede depender de más componentes. En un mercado financiero, por ejemplo, el precio o la volatilidad observada reflejan la interacción de liquidez, expectativas, volumen, información externa, actividad de distintos agentes y cambios de régimen. La mayor parte de esos factores no se observa directamente. La reconstrucción por retardos propone construir una representación aproximada del estado del sistema utilizando valores pasados de la propia serie.

Sea \(\{x_t\}_{t=1}^{T}\) una serie escalar observada. En lugar de estudiar cada valor \(x_t\) de forma aislada, se construye un vector formado por valores retardados:
\begin{equation}
    X_t=\left(x_t,x_{t-\tau},x_{t-2\tau},\ldots,x_{t-(m-1)\tau}\right).
\end{equation}
El parámetro \(\tau\) es el tiempo de retardo y \(m\) es la dimensión de reconstrucción. Cada vector \(X_t\) pertenece a \(\mathbb{R}^m\) y representa un estado reconstruido a partir de la historia de la serie. Al variar \(t\), los vectores \(X_t\) forman una nube de puntos en el espacio reconstruido.

La idea geométrica es sencilla. Si el valor actual de la serie no contiene por sí solo suficiente información sobre la situación del sistema, se añaden valores pasados como coordenadas adicionales. De este modo, dos instantes se consideran parecidos no solo porque tengan un valor \(x_t\) similar, sino porque presentan una configuración histórica parecida. Esta representación permite estudiar recurrencias, vecindades, trayectorias locales y predicción en un espacio de estados aproximado.

La base teórica de esta construcción procede del teorema de Takens, que establece condiciones bajo las cuales la dinámica de un sistema determinista puede reconstruirse mediante coordenadas retardadas de una variable observada \cite{takens1981}. En términos intuitivos, el teorema justifica que, bajo hipótesis adecuadas, una única medición escalar puede contener información suficiente para representar la geometría de la dinámica subyacente. La tesis de Olmedo Fernández recoge esta idea dentro del estudio de reconstrucción de series temporales económicas \cite{olmedo2001}.

Las condiciones ideales del teorema no se cumplen plenamente en una serie financiera. En los datos de mercado hay ruido, muestra finita, cambios de régimen, heterocedasticidad, variables omitidas y posibles errores de medición. Por esta razón, en este TFG la reconstrucción no se interpreta como recuperación exacta del verdadero espacio de estados del mercado. Se utiliza como una representación operativa para estudiar dependencia temporal, estructura local y capacidad predictiva.

La elección del retardo \(\tau\) es importante. Si \(\tau\) es demasiado pequeño, las coordenadas \(x_t\), \(x_{t-\tau}\), \(x_{t-2\tau}\) serán muy parecidas entre sí. En ese caso, el vector reconstruido contiene información redundante y la nube de puntos queda cerca de una diagonal. Si \(\tau\) es demasiado grande, las coordenadas pueden perder relación dinámica y comportarse como valores casi desconectados. El objetivo es elegir un retardo que reduzca redundancia sin destruir la dependencia temporal útil.

Un criterio habitual para orientar esta elección es la información mutua media. Para dos variables discretizadas \(X\) e \(Y\), la información mutua se define como
\begin{equation}
    I(X;Y)=\sum_{x,y}p(x,y)\log\frac{p(x,y)}{p(x)p(y)}.
\end{equation}
Esta cantidad mide cuánta información aporta una variable sobre la otra. Si \(X\) e \(Y\) son independientes, entonces \(p(x,y)=p(x)p(y)\) y la información mutua es nula. Si existe dependencia, la información mutua toma valores positivos. En reconstrucción por retardos se calcula la información mutua entre \(x_t\) y \(x_{t-\tau}\) para distintos valores de \(\tau\). Fraser y Swinney proponen usar el primer mínimo de esta función como criterio práctico para seleccionar el retardo, porque busca un compromiso entre redundancia y pérdida de relación dinámica \cite{fraser1986}.

La elección de la dimensión \(m\) plantea un problema distinto. Si \(m\) es demasiado pequeño, la reconstrucción puede comprimir la geometría del sistema y hacer que puntos alejados parezcan cercanos. Si \(m\) es demasiado grande, el espacio se vuelve más disperso, aumenta el coste computacional y las distancias entre vecinos pueden perder significado práctico. Esta dificultad es especialmente relevante en datos financieros, donde el ruido y los cambios de régimen pueden degradar la noción de vecindad.

El método de falsos vecinos se basa en una idea geométrica. Dos puntos pueden parecer cercanos en una reconstrucción de baja dimensión porque la proyección ha plegado la geometría. Al aumentar la dimensión, esos puntos dejan de ser vecinos. Si \(X_t^{(m)}\) representa el vector reconstruido en dimensión \(m\), y \(X_j^{(m)}\) es uno de sus vecinos próximos, se compara la distancia en dimensión \(m\) con la distancia tras añadir una coordenada adicional:
\begin{equation}
    X_t^{(m+1)}=\left(x_t,x_{t-\tau},\ldots,x_{t-m\tau}\right).
\end{equation}
Si la distancia aumenta de forma desproporcionada al pasar de \(m\) a \(m+1\), el vecino se considera falso. A medida que \(m\) crece, el porcentaje de falsos vecinos debería disminuir si la reconstrucción despliega adecuadamente la geometría. Este método fue propuesto por Kennel, Brown y Abarbanel como un criterio práctico para determinar una dimensión mínima de reconstrucción \cite{kennel1992}.

El método de Cao proporciona un contraste adicional para estudiar la dimensión de reconstrucción \cite{cao1997}. Su idea es analizar cómo cambian las relaciones entre vecinos al aumentar \(m\), utilizando cocientes de distancias entre puntos próximos. Si al incrementar la dimensión la estructura de vecindad deja de cambiar de forma relevante, se interpreta que la dimensión es suficiente para la reconstrucción. Este método resulta útil como complemento de los falsos vecinos, aunque tampoco debe interpretarse como una prueba absoluta de dimensión real en datos ruidosos.

En la práctica, también se introduce una ventana de Theiler. Esta ventana impide que puntos demasiado próximos en el tiempo sean considerados vecinos válidos. La razón es que dos observaciones consecutivas suelen parecerse por continuidad temporal o por solapamiento de información, no necesariamente porque representen estados dinámicamente equivalentes. Si se permitiesen esos vecinos inmediatos, las estimaciones de vecindad, dimensión o divergencia local podrían resultar artificialmente optimistas. Theiler mostró que los algoritmos de dimensión pueden producir estimaciones espurias cuando se aplican sin controlar la correlación temporal en series finitas \cite{theiler1986}.

Formalmente, si se busca un vecino de \(X_t\), se excluyen candidatos \(X_j\) tales que
\begin{equation}
    |t-j| \leq W,
\end{equation}
donde \(W\) es la ventana de Theiler. Así se evita comparar un punto con observaciones casi consecutivas. Esta precaución es relevante cuando se trabaja con series de alta frecuencia y con variables construidas mediante ventanas solapadas, como ocurre con la volatilidad realizada.

La reconstrucción por retardos se usa después como base para distintos análisis. En primer lugar, permite visualizar la serie en dos o tres coordenadas retardadas. En segundo lugar, permite estudiar medidas de complejidad dinámica, como dimensión de correlación, divergencia local o entropía. En tercer lugar, permite formular predicción local: si dos estados reconstruidos son próximos, se puede comparar qué ocurrió después de estados parecidos en el pasado.

La interpretación de esta reconstrucción debe mantenerse dentro de sus límites. En un sistema sintético, como el mapa logístico, la regla generadora es conocida y la reconstrucción puede evaluarse frente a una dinámica controlada. En una serie financiera como la volatilidad realizada de Bitcoin, los parámetros \(\tau\) y \(m\) deben leerse como elecciones prácticas de representación. Su selección puede estar apoyada por información mutua, falsos vecinos y el método de Cao, pero no demuestra que se haya identificado el verdadero atractor de un sistema financiero. En este trabajo, la reconstrucción se utiliza como herramienta de análisis y predicción, no como prueba directa de caos determinista.

\section{Cuantificación de dinámicas complejas}\label{sec:cuantificacion-dinamicas}

Una vez reconstruido el espacio de estados, pueden calcularse medidas que intentan describir la geometría, la sensibilidad local o la irregularidad de las trayectorias. Estas medidas proceden de la teoría de sistemas dinámicos y aparecen en la tesis de referencia como parte de la cuantificación de dinámicas complejas \cite{olmedo2001}. En este TFG se utilizan como indicadores exploratorios. Su lectura aislada no permite afirmar caos determinista en una serie financiera, pero sí ayuda a comparar la serie original con versiones de control y a estudiar si existe estructura temporal aprovechable.

La primera familia de medidas describe la geometría de la nube reconstruida. Si se dispone de \(N\) puntos \(X_1,\ldots,X_N\) en el espacio reconstruido, una pregunta natural es cuántos puntos quedan cerca unos de otros al variar una escala de distancia \(r\). La suma de correlación se define como
\begin{equation}
    C(r)=\frac{2}{N(N-1)}
    \sum_{i<j}\mathbf{1}\left\{\|X_i-X_j\|<r\right\},
\end{equation}
donde \(\mathbf{1}\{\cdot\}\) vale 1 si la condición se cumple y 0 en caso contrario. La función \(C(r)\) mide la proporción de pares de puntos cuya distancia es menor que \(r\). Si \(r\) es pequeño, solo se cuentan vecinos muy próximos; si \(r\) aumenta, se incorporan pares cada vez más alejados.

La dimensión de correlación se basa en estudiar cómo crece \(C(r)\) cuando aumenta \(r\). Si en un rango de escalas se observa una relación aproximada de tipo potencia,
\begin{equation}
    C(r) \propto r^{D_2},
\end{equation}
entonces el exponente \(D_2\) puede estimarse como la pendiente de la relación entre \(\log C(r)\) y \(\log r\):
\begin{equation}
    D_2 \approx \frac{d\log C(r)}{d\log r}.
\end{equation}
Esta idea fue introducida por Grassberger y Procaccia como una forma de estimar dimensiones asociadas a atractores reconstruidos \cite{grassberger1983}. Intuitivamente, si al aumentar el radio aparecen vecinos muy rápido, la nube ocupa un espacio de mayor dimensión efectiva; si aparecen más lentamente, la estructura puede estar más concentrada.

En una aplicación empírica, la estimación de \(D_2\) debe interpretarse con cautela. Para que la pendiente tenga sentido, debería existir una zona de escala en la que la relación logarítmica sea aproximadamente lineal. Si esa zona no aparece con claridad, no es razonable hablar de una dimensión bien determinada. Además, la estimación depende del tamaño muestral, del ruido, de la métrica de distancia, de la elección de escalas y de la correlación temporal entre puntos. Esta última cuestión es relevante: puntos muy cercanos en el tiempo pueden parecer vecinos por continuidad temporal, no por proximidad dinámica. Por ello se suele emplear una ventana de Theiler al calcular vecinos o pares de puntos \cite{theiler1986}.

La segunda familia de medidas estudia la sensibilidad local. En un sistema sensible a las condiciones iniciales, dos estados inicialmente próximos pueden separarse de forma rápida. En un espacio reconstruido, si \(X_i\) y \(X_j\) son dos estados cercanos, puede observarse cómo evoluciona su distancia tras \(k\) pasos:
\begin{equation}
    d_{ij}(k)=\|X_{i+k}-X_{j+k}\|.
\end{equation}
Si la separación media crece aproximadamente de forma exponencial durante un tramo inicial, puede escribirse
\begin{equation}
    d(k)\approx d(0)e^{\lambda k},
\end{equation}
donde \(\lambda\) representa una tasa media de divergencia. Tomando logaritmos se obtiene
\begin{equation}
    \log d(k) \approx \log d(0) + \lambda k.
\end{equation}
Por tanto, \(\lambda\) puede estimarse como la pendiente de la curva media \(\log d(k)\) frente a \(k\) en una región inicial aproximadamente lineal.

El método de Rosenstein proporciona un procedimiento práctico para estimar el mayor exponente de Lyapunov a partir de series temporales reconstruidas \cite{rosenstein1993}. La idea consiste en buscar vecinos próximos, excluir vecinos temporalmente triviales mediante una ventana de Theiler, seguir la separación entre trayectorias durante varios pasos y ajustar una pendiente en la zona inicial de divergencia. Un valor positivo de la pendiente es compatible con sensibilidad local, pero no constituye por sí solo una prueba de caos en datos financieros. El ruido, los cambios de régimen, la heterocedasticidad o una reconstrucción imperfecta también pueden producir separación rápida entre trayectorias cercanas.

La tercera familia de medidas estudia la irregularidad de la serie. La entropía de permutación mide la diversidad de patrones ordinales observados en una serie temporal \cite{bandt2002}. En lugar de utilizar directamente los valores numéricos, analiza el orden relativo de grupos de observaciones. Por ejemplo, para tres valores consecutivos \((x_t,x_{t+1},x_{t+2})\), se observa si aparecen en orden creciente, decreciente o en alguna de las restantes ordenaciones posibles. Cada ordenación define un patrón ordinal.

Si \(p(\pi)\) es la frecuencia relativa del patrón ordinal \(\pi\), la entropía de permutación se define como
\begin{equation}
    H=-\sum_{\pi}p(\pi)\log p(\pi).
\end{equation}
Para comparar configuraciones con distinto número de patrones posibles, se utiliza la versión normalizada:
\begin{equation}
    H_{\mathrm{norm}}=\frac{H}{\log(m!)},
\end{equation}
donde \(m\) es el orden de los patrones ordinales. Valores cercanos a 1 indican que los patrones aparecen con frecuencias similares, lo que corresponde a mayor irregularidad ordinal. Valores más bajos indican que ciertos patrones son más frecuentes que otros y, por tanto, que existe mayor regularidad relativa.

La entropía de permutación tiene varias ventajas prácticas. Es sencilla de calcular, no requiere estimar distancias en espacios de alta dimensión y es relativamente robusta frente a transformaciones monótonas de la serie. Sin embargo, tampoco permite identificar caos por sí sola. Una entropía menor que la de una serie aleatoria puede deberse a dependencia lineal, periodicidad aproximada, cambios de régimen o persistencia de volatilidad. Su valor debe compararse con controles adecuados.

Las series barajadas y las series sustitutas cumplen precisamente esa función de control. Una serie barajada se obtiene permutando aleatoriamente los valores observados. Este procedimiento conserva la distribución marginal de la serie, pero destruye el orden temporal. Si una métrica cambia de forma clara al barajar, puede concluirse que el orden temporal contiene información relevante. Este control es simple, pero no distingue entre dependencia lineal y no lineal.

Las series sustitutas permiten contrastes más exigentes. El método de datos sustitutos fue propuesto como una forma de contrastar si una serie contiene estructura más allá de una hipótesis nula, por ejemplo un proceso lineal transformado estáticamente \cite{theiler1992}. Algunas series sustitutas se generan aleatorizando fases en el dominio de Fourier, lo que conserva aproximadamente la estructura espectral lineal y destruye relaciones de fase. Otras, como AAFT, intentan conservar tanto la distribución marginal como una aproximación a la estructura lineal de la serie. Revisiones posteriores, como la de Schreiber y Schmitz, insisten en que estos contrastes deben interpretarse atendiendo a la hipótesis nula que conserva cada tipo de sustituto \cite{schreiber2000}.

La lógica de estos controles puede resumirse de forma escalonada. Si la serie original se diferencia de sus versiones barajadas, hay evidencia de que el orden temporal importa. Si además se diferencia de series sustitutas que conservan parte de la estructura lineal, la evidencia apunta a una organización temporal que no se explica solo por la distribución marginal ni por autocorrelación lineal. Si no se observa esa separación, parte de los resultados puede estar explicada por dependencia lineal, heterocedasticidad o propiedades de segundo orden.

En conjunto, dimensión de correlación, divergencia local, entropía de permutación y contrastes con series de control permiten caracterizar la serie reconstruida desde varias perspectivas. La dimensión de correlación estudia geometría; el exponente de Lyapunov aproximado estudia sensibilidad local; la entropía de permutación estudia regularidad ordinal; y las series barajadas y sustitutas ayudan a interpretar si los valores obtenidos dependen del orden temporal. En una serie financiera, estas herramientas deben leerse como indicios complementarios, no como pruebas concluyentes de caos determinista.

\section{Predicción local y modelos de referencia}\label{sec:prediccion-modelos-referencia}

La reconstrucción del espacio de estados también puede utilizarse con fines predictivos. La idea procede de la interpretación de la predicción como una forma indirecta de caracterizar una serie temporal: si la representación reconstruida conserva información útil sobre la dinámica, entonces estados cercanos deberían tener, al menos a corto plazo, evoluciones futuras parcialmente parecidas \cite{olmedo2001,kantz2003,abarbanel1996,farmer1987}. Esta hipótesis no exige afirmar que el sistema sea caótico. Basta con que el espacio reconstruido agrupe situaciones con comportamiento posterior similar.

Sea \(X_t\) el estado reconstruido en el instante \(t\), construido a partir de retardos de la serie observada. Si se desea predecir una variable futura \(y_t\), el enfoque local busca en el conjunto de entrenamiento estados \(X_j\) próximos a \(X_t\). La proximidad suele medirse mediante una distancia, por ejemplo la distancia euclídea:
\begin{equation}
    d(X_t,X_j)=\|X_t-X_j\|_2.
\end{equation}
A partir de esa distancia se selecciona el conjunto \(N_k(X_t)\), formado por los \(k\) vecinos más cercanos de \(X_t\) dentro de los datos disponibles para entrenamiento.

El predictor local más sencillo asigna como predicción la media de los valores futuros observados después de esos vecinos. Si \(y_j\) representa el valor futuro asociado al estado vecino \(X_j\), la predicción viene dada por
\begin{equation}
    \hat{y}_t=\frac{1}{k}\sum_{j\in N_k(X_t)} y_j.
\end{equation}
Esta formulación tiene una interpretación directa: para estimar qué ocurrirá después del estado actual, se buscan estados históricos parecidos y se promedia lo que ocurrió después de ellos. También existen variantes ponderadas, en las que los vecinos más cercanos reciben más peso:
\begin{equation}
    \hat{y}_t=\sum_{j\in N_k(X_t)} w_j y_j,
    \qquad
    \sum_{j\in N_k(X_t)} w_j = 1.
\end{equation}
En este trabajo el enfoque principal se basa en medias locales simples.

El parámetro \(k\) controla el compromiso entre localidad y estabilidad. Con un valor pequeño de \(k\), la predicción se apoya en pocos estados muy próximos. Esto puede captar relaciones locales finas, pero también aumenta la sensibilidad al ruido o a observaciones atípicas. Con un valor grande de \(k\), la predicción se vuelve más estable, ya que promedia más casos, pero pierde especificidad local. Este comportamiento refleja el equilibrio entre varianza y sesgo: usar pocos vecinos reduce el sesgo local, pero puede aumentar la variabilidad de la estimación; usar muchos vecinos reduce la variabilidad, pero puede mezclar estados que no son realmente equivalentes.

La predicción local depende de la calidad de la reconstrucción. Si los parámetros \(\tau\) y \(m\) producen una representación informativa, los vecinos en el espacio reconstruido pueden tener valor predictivo. Si la reconstrucción está dominada por ruido, por una dimensión excesiva o por cambios de régimen, la noción de vecino pierde utilidad. En espacios de dimensión alta aparece además el problema de la dispersión de los datos: las distancias tienden a ser menos informativas porque los puntos quedan más separados entre sí. Por este motivo, la dimensión de reconstrucción debe interpretarse también desde el punto de vista predictivo, no solo geométrico.

Para evitar comparaciones triviales, en predicción local se puede aplicar una ventana de Theiler o una exclusión temporal equivalente. Si se permite elegir como vecino un punto inmediatamente anterior o posterior al instante evaluado, la predicción puede beneficiarse de observaciones casi idénticas por continuidad temporal o por solapamiento de ventanas. Para evitarlo, se excluyen candidatos \(X_j\) tales que
\begin{equation}
    |t-j|\leq W,
\end{equation}
donde \(W\) es el tamaño de la ventana de exclusión. Esta precaución es especialmente relevante en series de alta frecuencia y en variables como la volatilidad realizada, donde las ventanas consecutivas comparten gran parte de sus observaciones.

La evaluación de un predictor local debe realizarse fuera de muestra. El conjunto de entrenamiento se utiliza para almacenar los estados históricos y sus valores futuros asociados. El conjunto de validación puede emplearse para seleccionar parámetros como \(k\), \(\tau\) o \(m\). El conjunto de prueba debe reservarse para medir el rendimiento final. Esta separación temporal evita que el modelo utilice información futura de forma directa o indirecta.

Para valorar si la predicción local aporta información, debe compararse con modelos de referencia. La referencia más simple es la media histórica del entrenamiento:
\begin{equation}
    \hat{y}_t=\bar{y}_{\mathrm{train}}.
\end{equation}
Este modelo no utiliza el estado actual; predice siempre el nivel medio observado en el tramo de entrenamiento. Aunque es muy simple, resulta útil como punto mínimo de comparación.

Otra referencia habitual en series persistentes es la persistencia. En su forma básica, asume que el valor futuro será igual al último valor disponible:
\begin{equation}
    \hat{y}_{t+h}=x_t.
\end{equation}
En la aplicación a volatilidad realizada, esta referencia equivale a usar la volatilidad realizada reciente como predicción de la volatilidad futura. Si una serie tiene fuerte persistencia, esta referencia puede ser difícil de superar.

También se emplean modelos autorregresivos lineales como referencia. Un modelo AR(\(p\)) tiene la forma
\begin{equation}
    x_t=c+\sum_{i=1}^{p}\phi_i x_{t-i}+\varepsilon_t.
\end{equation}
Este modelo captura dependencia lineal en media mediante una combinación de retardos. Su papel en este trabajo es servir como comparación frente a los métodos locales en el espacio reconstruido. Si un método no lineal no mejora a una referencia autorregresiva, su ventaja predictiva no queda justificada aunque pueda ser útil como herramienta de análisis.

El rendimiento predictivo se mide comparando los valores observados \(y_i\) con las predicciones \(\hat{y}_i\). Una métrica habitual es el error absoluto medio:
\begin{equation}
    MAE=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}|y_i-\hat{y}_i|.
\end{equation}
El \(MAE\) mide el tamaño medio del error en la misma escala que la variable objetivo. Al usar valor absoluto, penaliza de forma lineal las desviaciones.

Otra métrica frecuente es la raíz del error cuadrático medio:
\begin{equation}
    RMSE=\sqrt{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(y_i-\hat{y}_i)^2}.
\end{equation}
El \(RMSE\) penaliza más los errores grandes porque eleva las diferencias al cuadrado antes de promediarlas. Por esta razón puede ser más sensible a episodios extremos que el \(MAE\).

También puede utilizarse un coeficiente de determinación fuera de muestra. En este trabajo se expresa como
\begin{equation}
    R^2_{\mathrm{OOS}}
    =
    1-
    \frac{\sum_i(y_i-\hat{y}_i)^2}
    {\sum_i(y_i-\bar{y}_{\mathrm{train}})^2}.
\end{equation}
El denominador compara contra una predicción constante basada en la media del entrenamiento. Si \(R^2_{\mathrm{OOS}}>0\), el modelo mejora esa referencia constante. Si \(R^2_{\mathrm{OOS}}<0\), el modelo predice peor que usar la media histórica del entrenamiento.

Una mejora predictiva moderada no prueba caos determinista. Indica que el modelo ha capturado alguna regularidad útil bajo una partición temporal concreta. En datos financieros, esa regularidad puede proceder de persistencia, heterocedasticidad, memoria multiescala o cambios de régimen. Por ello, la predicción local se interpreta junto con los modelos de referencia y con el resto de indicadores del análisis. Su valor principal es comprobar si la reconstrucción del espacio de estados contiene información práctica para anticipar parcialmente la volatilidad futura.

\section{Modelo HAR-logRV para volatilidad realizada}\label{sec:har-logrv-teoria}

El modelo HAR, acrónimo de \emph{Heterogeneous Autoregressive model}, es un modelo diseñado para describir y predecir volatilidad realizada a partir de información agregada en varias escalas temporales. Fue propuesto originalmente para capturar la persistencia de la volatilidad mediante una estructura sencilla e interpretable \cite{corsi2009}. Su motivación está relacionada con la heterogeneidad de horizontes en los mercados financieros: distintos participantes operan y reaccionan en escalas temporales diferentes \cite{muller1997}. Algunos agentes reaccionan a movimientos muy recientes, mientras que otros toman decisiones considerando horizontes más amplios. Como consecuencia, la volatilidad futura puede depender simultáneamente de medidas de volatilidad de corto, medio y mayor plazo.
El modelo HAR no pertenece a la familia de métodos de dinámica caótica. Tampoco reconstruye un espacio de estados ni busca identificar un atractor. Su función en este trabajo es distinta: proporcionar un modelo de referencia multiescala para volatilidad realizada. Esta diferencia es relevante porque permite separar dos objetivos. Por un lado, el análisis de reconstrucción y cuantificación estudia si la serie presenta estructura compatible con dinámica compleja. Por otro, HAR-logRV ofrece una formulación práctica para explotar la persistencia temporal de la volatilidad.

En su forma general, un modelo HAR para volatilidad realizada expresa la volatilidad futura como combinación lineal de volatilidades realizadas calculadas en distintas ventanas. En este TFG se trabaja con la transformación logarítmica de la volatilidad realizada. Siguiendo la notación introducida anteriormente, sea
\begin{equation}
    v_t^{(h)} = \log\left(RV_t^{(h)}+\varepsilon\right)
\end{equation}
la volatilidad realizada pasada transformada logarítmicamente para una ventana de \(h\) observaciones. El uso de volatilidad realizada se apoya en la literatura de datos financieros de alta frecuencia, donde esta magnitud se emplea como medida observable de variabilidad y como base para modelos de predicción \cite{andersen2003}. La variable objetivo para el horizonte principal se denota por

\begin{equation}
    y_t^{(12)} = \log\left(RV_{t,+}^{(12)}+\varepsilon\right),
\end{equation}
donde \(RV_{t,+}^{(12)}\) representa la volatilidad realizada de las doce velas posteriores al instante \(t\).

Adaptado a datos de cinco minutos, el modelo HAR-logRV utilizado en este trabajo puede escribirse como
\begin{equation}
    y_t^{(12)}
    =
    \beta_0
    + \beta_1 v_t^{(12)}
    + \beta_2 v_t^{(48)}
    + \beta_3 v_t^{(288)}
    + u_t.
\end{equation}
En esta ecuación, \(v_t^{(12)}\) resume la volatilidad realizada de la última hora, \(v_t^{(48)}\) resume la volatilidad realizada de las últimas cuatro horas y \(v_t^{(288)}\) resume la volatilidad realizada del último día completo. El término \(u_t\) recoge la parte de la volatilidad futura que no queda explicada por esas tres escalas.

La elección de estas ventanas responde a la frecuencia de los datos. Al trabajar con velas de cinco minutos, doce observaciones equivalen a una hora:
\begin{equation}
    12 \times 5 \text{ minutos} = 60 \text{ minutos}.
\end{equation}
Del mismo modo, cuarenta y ocho observaciones equivalen a cuatro horas, y 288 observaciones equivalen a un día:
\begin{equation}
    48 \times 5 \text{ minutos} = 240 \text{ minutos},
    \qquad
    288 \times 5 \text{ minutos} = 1440 \text{ minutos}.
\end{equation}
Estas escalas permiten representar memoria reciente, memoria intradía más amplia y memoria diaria dentro de un modelo lineal compacto.

Los coeficientes del modelo tienen una interpretación directa. El parámetro \(\beta_1\) mide la relación entre la volatilidad realizada más reciente y la volatilidad futura. El coeficiente \(\beta_2\) recoge la contribución de una ventana intradía más amplia. El coeficiente \(\beta_3\) incorpora información del último día. Si estos coeficientes son positivos, la interpretación habitual es que niveles altos de volatilidad pasada en esas escalas se asocian con niveles altos de volatilidad futura.

El ajuste del modelo puede realizarse mediante mínimos cuadrados ordinarios. Dado un conjunto de observaciones de entrenamiento, los coeficientes se eligen minimizando la suma de errores cuadráticos:
\begin{equation}
    \min_{\beta_0,\beta_1,\beta_2,\beta_3}
    \sum_{t\in \mathcal{T}_{\mathrm{train}}}
    \left(
    y_t^{(12)}
    -
    \beta_0
    -
    \beta_1 v_t^{(12)}
    -
    \beta_2 v_t^{(48)}
    -
    \beta_3 v_t^{(288)}
    \right)^2.
\end{equation}
La estimación debe hacerse únicamente con datos de entrenamiento. Una vez ajustados los coeficientes, el modelo se evalúa sobre tramos posteriores sin utilizar información futura en el ajuste.

El modelo HAR-logRV se diferencia de un modelo autorregresivo clásico en la forma de resumir el pasado. Un modelo AR(\(p\)) utiliza valores retardados concretos:
\begin{equation}
    x_t = c+\sum_{i=1}^{p}\phi_i x_{t-i}+\varepsilon_t.
\end{equation}
En cambio, HAR utiliza agregados de volatilidad sobre ventanas de distinta longitud. Esta decisión reduce el número de parámetros y facilita la interpretación. En lugar de introducir muchos retardos individuales, el modelo resume la información pasada en escalas temporales relevantes.

Esta simplicidad es una de las razones por las que HAR-logRV resulta adecuado como cierre predictivo práctico. El modelo es rápido de ajustar, sus coeficientes son interpretables y su implementación en una aplicación web es directa. Además, al trabajar con variables ya construidas a partir de volatilidad realizada, mantiene una conexión clara con el fenómeno financiero estudiado: la persistencia de la variabilidad.

El papel de HAR-logRV en esta memoria debe entenderse con precisión. No se utiliza como evidencia de caos ni como sustituto del análisis no lineal. Se utiliza como modelo práctico de comparación frente a persistencia, modelos autorregresivos y predicción local en el espacio reconstruido. Sus resultados empíricos se discuten en capítulos posteriores. En este marco teórico basta con fijar su significado: un modelo lineal multiescala para volatilidad realizada, útil por su equilibrio entre sencillez, interpretabilidad y capacidad predictiva.

\section{Relación con la tesis de referencia}\label{sec:tesis-referencia}

La tesis de Olmedo Fernández proporciona la referencia metodológica principal de este trabajo \cite{olmedo2001}. Su estructura recorre los conceptos de determinismo, azar, complejidad y caos; introduce los sistemas dinámicos; desarrolla herramientas de caracterización de series temporales; presenta la reconstrucción del espacio de estados; estudia estacionariedad y no linealidad; y aborda la cuantificación y la predicción en una aplicación económica. Esta secuencia sirve como guía para ordenar el marco teórico y el procedimiento de análisis desarrollado en esta memoria.

La relación con la tesis no debe entenderse como una reproducción directa. El objeto empírico, la frecuencia de los datos y el enfoque computacional son distintos. La tesis aplica las herramientas a una serie mensual de desempleo en España. Este TFG toma esa lógica metodológica y la aplica primero a una comprobación sintética mediante el mapa logístico, donde la dinámica generadora es conocida. A partir de esa validación controlada, el procedimiento se adapta después al estudio de la volatilidad realizada intradía de BTCUSDT, construida a partir de velas de cinco minutos.

También cambia el grado de cautela en la interpretación. En la tesis de referencia, los resultados empíricos permiten formular conclusiones relativamente fuertes sobre la existencia de indicios de dinámica caótica en la serie estudiada. En este TFG, la serie de Bitcoin se trata de forma más conservadora. Se analizan dependencia temporal, no linealidad, heterocedasticidad, estructura reconstruida y utilidad predictiva parcial, pero no se afirma que la volatilidad realizada de Bitcoin esté generada por un sistema caótico determinista.

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{p{0.38\textwidth}p{0.50\textwidth}}
\toprule % Línea superior
\textbf{Elemento en Olmedo} & \textbf{Adaptación en este TFG} \\
\toprule
Marco de complejidad, no linealidad y caos & Lectura prudente orientada a indicios, sin afirmar caos determinista en BTC \\ \midrule[0.2pt]
Caracterización de series temporales & Validación de datos, visualización, estadísticos, ACF, PACF, periodograma y recurrencia sobre volatilidad realizada \\ \midrule[0.2pt]
Estacionariedad y no linealidad & ADF, KPSS, filtrado autorregresivo, Ljung-Box sobre residuos y cuadrados, ARCH-LM y BDS \\ \midrule[0.2pt]
Reconstrucción por retardos & Selección operativa de \(\tau\) y \(m\) con información mutua, falsos vecinos y método de Cao \\ \midrule[0.2pt]
Cuantificación dinámica & Dimensión de correlación, divergencia local y entropía de permutación comparadas con series barajadas y series sustitutas \\ \midrule[0.2pt]
Predicción local & kNN en el espacio reconstruido, con separación temporal, validación de parámetros y exclusión de vecinos triviales \\ \midrule[0.2pt]
Aplicación empírica económica & Aplicación financiera de alta frecuencia sobre volatilidad realizada de Bitcoin \\ \midrule[0.2pt]
Extensión propia & Validación sintética con mapa logístico, modelo HAR-logRV y MVP web autónomo \\
\bottomrule % Línea inferior
\end{tabular}
\caption{Relación entre la tesis de referencia y la adaptación realizada en este trabajo.}
\label{tab:relacion-olmedo-tfg}
\end{table}


La adaptación introduce elementos propios de un proyecto de ingeniería del software. El análisis se organiza como un procedimiento reproducible, con validación explícita de datos, separación temporal entre entrenamiento, validación y prueba, controles para evitar fuga de información, generación de artefactos y comparación sistemática de modelos. A esto se añade un MVP web independiente del repositorio de investigación, diseñado para ejecutar predicciones de volatilidad y visualizar resultados de forma interactiva.

Por último, se incorpora un cierre predictivo con HAR-logRV. Este modelo no procede de la tesis de Olmedo, sino de la literatura específica sobre volatilidad realizada. Su papel en el TFG es práctico: ofrecer una referencia multiescala sencilla, interpretable y exportable al prototipo. De este modo, el trabajo mantiene la lógica metodológica de la tesis, pero la adapta a un caso financiero de alta frecuencia y a una implementación software autónoma.

\section{Aportación realizada respecto a los antecedentes}\label{sec:aportacion-antecedentes}

La aportación de este TFG no consiste en proponer una nueva teoría de caos ni en establecer una propiedad fuerte sobre Bitcoin. Su contribución está en adaptar una metodología de análisis de series temporales mediante herramientas de dinámica no lineal a un caso financiero de alta frecuencia, manteniendo una interpretación prudente de los resultados.

Desde el punto de vista metodológico, el trabajo integra en un único procedimiento las fases necesarias para estudiar una serie temporal real: validación de datos, construcción de variables, caracterización lineal, análisis de estacionariedad, contrastes de dependencia, reconstrucción por retardos, cuantificación exploratoria, comparación con series barajadas y sustitutas, y evaluación predictiva. Esta secuencia evita aplicar directamente indicadores de caos sin haber controlado antes problemas básicos como calidad del dato, dependencia lineal, heterocedasticidad o fuga de información.

Una aportación relevante es la comprobación sintética con el mapa logístico. La tesis de referencia utiliza este sistema como ejemplo teórico dentro del marco de sistemas dinámicos; en este trabajo se convierte en una fase experimental separada. Al aplicar el mismo procedimiento a una serie generada por una dinámica conocida, se comprueba si las herramientas responden de forma coherente en un entorno controlado. La comparación posterior con Bitcoin ayuda a distinguir entre limitaciones del procedimiento y dificultades propias de los datos financieros reales.

La aplicación a Bitcoin introduce una diferencia sustancial respecto a la tesis de referencia. La serie analizada no es una magnitud macroeconómica mensual, sino una variable financiera intradía construida a partir de datos de cinco minutos. La variable principal es la volatilidad realizada logarítmica, no el precio. Esta elección desplaza el problema desde la predicción direccional hacia el estudio de la intensidad de las fluctuaciones, una magnitud que suele presentar mayor persistencia temporal.

Otro elemento diferencial es la comparación explícita con modelos de referencia. La predicción local en el espacio reconstruido se evalúa frente a persistencia, media histórica, modelos autorregresivos y HAR-logRV. Esta comparación es necesaria para no atribuir valor predictivo a un método complejo si modelos más simples explican una parte similar de la estructura. En particular, HAR-logRV actúa como cierre práctico del bloque predictivo: no forma parte del análisis caótico, pero resume de forma eficiente la memoria multiescala de la volatilidad realizada.

El trabajo también aporta una dimensión software que no está presente en la tesis de referencia. El MVP web convierte parte del estudio en una herramienta demostrable. La aplicación integra carga de datos, cálculo de variables, ejecución de modelos y visualización de predicciones de volatilidad. Su diseño mantiene independencia respecto al repositorio de investigación y utiliza artefactos exportados, lo que facilita separar el análisis experimental de la ejecución operativa.

Las limitaciones de esta aportación también forman parte del resultado. El prototipo no proporciona asesoramiento financiero, no predice la dirección del mercado, no incorpora intervalos de confianza y no demuestra caos. Su función es mostrar que el procedimiento desarrollado puede trasladarse a una aplicación autónoma, comprensible y verificable. Con ello, el TFG combina tres planos: marco matemático, validación empírica y construcción de software.

En conjunto, la aportación respecto a los antecedentes consiste en una adaptación prudente y reproducible de herramientas de dinámica no lineal a volatilidad financiera de alta frecuencia. La memoria queda así preparada para los capítulos posteriores: primero se presentará el procedimiento implementado, después los resultados obtenidos y finalmente la aplicación web que materializa la parte predictiva del estudio.