% !TEX root = ../proyect.tex

\chapter{Definición de objetivos}\label{cap:objetivos}

\section{Objetivo general}\label{sec:objetivo-general}

El objetivo general de este Trabajo de Fin de Grado es desarrollar y validar un procedimiento computacional para analizar series temporales desde la perspectiva de la dinámica no lineal y la predicción a corto plazo. El trabajo no parte de la idea de demostrar caos en una serie económica concreta, sino de construir una secuencia de herramientas que permita caracterizar dependencia temporal, reconstruir espacios de estados, comparar modelos predictivos y distinguir entre indicios de estructura y conclusiones no justificadas.

Para comprobar el comportamiento de estas herramientas se utilizan dos tipos de datos. En primer lugar, se emplea el mapa logístico como sistema sintético conocido, determinista, no lineal y caótico, lo que permite verificar si el procedimiento detecta señales esperables como sensibilidad a condiciones iniciales, estructura geométrica y buena predicción local a corto plazo. En segundo lugar, se aplica el mismo enfoque a un caso real: la volatilidad realizada intradía de Bitcoin, construida a partir de velas de cinco minutos del par BTCUSDT.

La serie de Bitcoin se entiende, por tanto, como una puesta en práctica de la metodología sobre datos financieros reales, no como un caso en el que se pretenda certificar caos determinista. Además del estudio técnico, el proyecto traslada los resultados a un prototipo web funcional. La aplicación permite cargar datos recientes, calcular las variables necesarias, ejecutar varios modelos predictivos y visualizar los resultados de forma interactiva. Así, el TFG combina explicación conceptual, validación empírica y desarrollo de una herramienta software autónoma.

\section{Objetivos específicos}\label{sec:objetivos-especificos}

Para alcanzar el objetivo general se plantean los siguientes objetivos específicos:

\begin{enumerate}
\item Presentar de forma autocontenida los conceptos necesarios para el trabajo, incluyendo volatilidad realizada, dependencia temporal, no linealidad, reconstrucción por retardos, exponentes de Lyapunov, entropía y predicción local, sin asumir que el lector conoce previamente estas herramientas.

\item Comprobar el procedimiento sobre un sistema sintético conocido, en particular el mapa logístico, para verificar si las herramientas responden de forma coherente cuando se aplican a una dinámica caótica controlada.

\item Aplicar el procedimiento a un caso real de datos financieros, construyendo una base de datos limpia y validada a partir de velas de cinco minutos de BTCUSDT. Esta aplicación comprueba integridad temporal, huecos, duplicados, valores nulos, valores no positivos y consistencia de precios.

\item Definir la variable principal de la aplicación empírica mediante el cálculo de retornos logarítmicos y volatilidad realizada, diferenciando entre volatilidad pasada disponible en cada instante y volatilidad futura utilizada como variable objetivo.

\item Caracterizar inicialmente la serie empírica mediante gráficos, estadísticos descriptivos, estacionariedad, autocorrelaciones y análisis espectral.

\item Estudiar la presencia de dependencia temporal e indicios de no linealidad mediante gráficos de recurrencia, filtrado lineal, análisis de residuos y contrastes complementarios.

\item Reconstruir espacios de estados a partir de las series estudiadas usando retardos temporales, información mutua, falsos vecinos y el método de Cao. Los parámetros obtenidos se interpretan como elecciones operativas, no como prueba directa de una dinámica determinista de baja dimensión.

\item Cuantificar de forma exploratoria la dinámica reconstruida mediante estimaciones aproximadas de dimensión de correlación, exponentes de Lyapunov y entropía de permutación, comparando los resultados con series barajadas y series sustitutas.

\item Evaluar la utilidad predictiva de la reconstrucción mediante métodos locales basados en vecinos y comparar su rendimiento con persistencia, modelos autorregresivos y HAR-logRV.

\item Diseñar e implementar un MVP web que integre la carga de datos, el cálculo de variables, la ejecución de modelos y la visualización de resultados, manteniendo independencia en tiempo de ejecución respecto al repositorio de investigación.

\item Documentar las limitaciones metodológicas y prácticas del estudio, especialmente en lo relativo a la interpretación de indicadores de no linealidad, la predicción financiera y el uso del prototipo como herramienta informativa.

\end{enumerate}

\section{Alcance del trabajo}\label{sec:alcance}

El alcance del trabajo se organiza en torno a una metodología y dos contextos de uso. El primer contexto es sintético: el mapa logístico permite comprobar el comportamiento de las herramientas cuando la dinámica subyacente es conocida. El segundo contexto es empírico: la volatilidad realizada de Bitcoin en un horizonte horario, utilizando datos intradía de cinco minutos. En este segundo caso, la variable estudiada no es el precio del activo ni la dirección futura del mercado, sino una medida de variabilidad construida a partir de retornos observados. Esta delimitación centra el problema en la intensidad del movimiento, no en si el precio subirá o bajará.

Aunque el procedimiento se plantea de forma general y podría aplicarse a otras series temporales, en esta memoria solo se desarrollan completamente el control sintético con el mapa logístico y la aplicación empírica a Bitcoin. Otros activos, otras frecuencias o nuevas funciones sintéticas quedan como extensiones naturales del trabajo.

El estudio incluye una parte experimental y una parte de implementación. En la parte experimental se desarrollan las fases de validación de datos, construcción de variables, análisis descriptivo, estudio lineal, análisis no lineal, reconstrucción del espacio de estados, cuantificación dinámica, predicción local, validación sintética y comparación final de modelos. En la parte de implementación se desarrolla una aplicación web que utiliza los artefactos generados por el estudio técnico y permite ejecutar predicciones recientes sobre datos descargados de Binance, datos de ejemplo o ficheros cargados por el usuario.

El trabajo se centra en modelos interpretables y coherentes con el marco del proyecto. Se consideran referencias simples, modelos autorregresivos, métodos locales en el espacio reconstruido y HAR-logRV. No se busca construir el modelo predictivo más complejo posible, sino comparar enfoques con distinto grado de complejidad y analizar qué aporta cada uno. Esta decisión mantiene una relación clara entre teoría, experimentación y aplicación software.

Quedan dentro del alcance la validación de datos, la separación temporal entre entrenamiento, validación y prueba, la comparación out-of-sample de modelos y la documentación de las limitaciones del prototipo. También queda dentro del alcance la construcción de un sistema reproducible, con scripts, informes, figuras y ficheros auxiliares que justifican las decisiones tomadas durante el desarrollo.

\section{Limitaciones del trabajo}\label{sec:limitaciones-objetivos}

El trabajo presenta varias limitaciones que deben tenerse en cuenta al interpretar sus resultados. La primera procede del propio objeto de estudio: las series financieras reales son ruidosas, no estacionarias en sentido estricto y están sometidas a cambios de régimen. Esto dificulta separar con claridad dependencia lineal, no linealidad, heterocedasticidad y efectos externos no observados.

La segunda limitación afecta a la interpretación de las herramientas de dinámica no lineal. La reconstrucción del espacio de estados, la dimensión de correlación, los exponentes de Lyapunov o la entropía de permutación pueden aportar información sobre la estructura de una serie, pero no constituyen por sí solos una demostración de caos determinista en una serie económica real. En el mapa logístico se conoce la regla generadora y, por tanto, se puede usar como control; en Bitcoin solo se pueden defender indicios y comparaciones empíricas.

La tercera limitación se refiere a la predicción. Aunque algunos modelos mejoran a referencias simples como la persistencia, las diferencias entre modelos son moderadas y deben interpretarse en términos de error estadístico, no como una ventaja operativa directa en mercado. En la aplicación a Bitcoin se predice volatilidad realizada, no rentabilidad ni dirección del precio. Por tanto, sus resultados no deben entenderse como señales de compra o venta.

La cuarta limitación está relacionada con el MVP web. El prototipo permite ejecutar modelos y visualizar resultados, pero no incorpora intervalos de confianza, gestión de riesgo, costes de transacción ni validación en tiempo real prolongada. Tampoco pretende sustituir a una plataforma profesional de análisis financiero. Su finalidad es demostrar la viabilidad técnica de integrar el estudio en una aplicación funcional y comprensible.

Por último, la aplicación empírica principal se limita a Bitcoin y a un horizonte horario concreto. Los resultados no pueden generalizarse automáticamente a otros activos, otros periodos temporales o distintas frecuencias de muestreo. Cualquier extensión requeriría repetir la validación de datos, la selección de variables, el ajuste de modelos y la evaluación out-of-sample.

\section{Aportación principal del TFG}\label{sec:aportacion-principal}

La aportación principal del TFG consiste en desarrollar una metodología reproducible para analizar series temporales con herramientas de dinámica no lineal y predicción, y en convertir esa metodología en una implementación software utilizable. El trabajo no se limita a aplicar modelos predictivos de forma aislada, sino que construye una secuencia que parte de la explicación conceptual, se comprueba en un sistema sintético conocido y se aplica después a datos financieros reales.

Desde el punto de vista metodológico, la aportación está en integrar herramientas inspiradas en el análisis de sistemas dinámicos en un procedimiento aplicable a series observadas. Esta adaptación se realiza con cautela: se buscan señales de dependencia, no linealidad y predictibilidad parcial, pero se evita presentar los resultados sobre Bitcoin como una prueba de caos determinista. La comparación con series barajadas, series sustitutas y un sistema sintético conocido refuerza esta lectura prudente.

Desde el punto de vista predictivo, el trabajo muestra dos resultados complementarios. En el mapa logístico, la predicción local es claramente efectiva a corto plazo porque la dinámica no lineal domina el sistema. En Bitcoin, la volatilidad realizada contiene información temporal aprovechable, aunque no necesariamente en forma de una dinámica determinista simple. Los métodos locales basados en reconstrucción mejoran a referencias básicas, pero los modelos lineales y multiescala siguen siendo competitivos. En particular, HAR-logRV aparece como una solución práctica por su equilibrio entre rendimiento, simplicidad e interpretabilidad.

Desde el punto de vista software, la aportación consiste en trasladar el estudio técnico a una aplicación web autónoma. El MVP permite cargar datos, calcular variables, ejecutar modelos, comparar predicciones y mostrar resultados de forma accesible. Esta parte convierte el análisis en una herramienta demostrable y cierra el trabajo desde la perspectiva de la ingeniería del software.

En conjunto, el TFG aporta una aproximación integrada: explica y aplica herramientas de dinámica no lineal, las comprueba sobre una función caótica conocida, las lleva a una serie financiera real y construye una aplicación que permite utilizar parte de los resultados obtenidos. Su contribución no está en afirmar una propiedad fuerte de la volatilidad de Bitcoin, sino en mostrar qué puede analizarse, qué puede predecirse parcialmente y qué límites deben respetarse al aplicar dinámica no lineal a datos reales.
