% !TEX root = ../proyect.tex

\chapter{Implementación del MVP web}\label{cap:mvp-web}

\section{Objetivo del prototipo web}\label{sec:objetivo-mvp}

El MVP web se implementa como una capa operativa sobre el procedimiento de análisis desarrollado en el repositorio técnico. Su finalidad no es reproducir todas las fases experimentales del trabajo, sino ofrecer una herramienta ligera que permita cargar datos recientes o de ejemplo, construir las variables necesarias y ejecutar los modelos principales de predicción de volatilidad a una hora.

La aplicación estima la volatilidad realizada esperada de \texttt{BTCUSDT} durante la próxima hora, trabajando con velas de cinco minutos y un horizonte de doce velas. La magnitud predicha es \texttt{log\_\allowbreak rv\_\allowbreak future\_\allowbreak 12}; por tanto, el MVP no predice dirección del precio, retorno esperado ni señales de compra o venta. Esta distinción se mantiene de forma explícita en la interfaz, ya que el objetivo del prototipo es mostrar la viabilidad operativa del modelo, no convertir el estudio en una herramienta de inversión.

El prototipo se diseña como una aplicación autónoma. En tiempo de ejecución no importa código del repositorio \texttt{btc\_\allowbreak volatility}, sino que consume artefactos exportados previamente desde el estudio técnico. Esta decisión permite separar la validación histórica de los modelos del uso interactivo de la aplicación. El entrenamiento y la comparación formal pertenecen al procedimiento experimental; el MVP aplica los modelos exportados ya cerrados y, únicamente en el caso de Mini-HAR, realiza una recalibración local experimental sobre la ventana cargada por el usuario.

Entre los modelos integrados se incluye HAR-logRV global, incorporado como artefacto histórico del estudio técnico. La interfaz mantiene también persistencia, AR(49), kNN local y Mini-HAR local para comparación. De esta forma, el usuario puede observar distintas estimaciones de volatilidad y contrastarlas con referencias simples, lineales, no lineales y una recalibración local experimental.

\section{Funcionalidades implementadas}\label{sec:funcionalidades-mvp}

La funcionalidad principal del MVP es la generación de predicciones actuales de volatilidad realizada. La aplicación permite cargar datos desde tres fuentes: API de Binance, dataset de ejemplo incluido en el repositorio y CSV proporcionado por el usuario. En todos los casos, los datos se normalizan a una estructura común formada por \texttt{timestamp} y \texttt{close}, que es suficiente para reconstruir las variables de volatilidad usadas por los modelos.

Una vez cargados los datos, la aplicación valida la frecuencia, los huecos temporales, los valores nulos, el orden cronológico y la positividad de los precios. Si la validación no supera los requisitos mínimos, el MVP no fuerza la predicción. En su lugar, muestra los errores o advertencias correspondientes. Esta decisión evita que una entrada defectuosa produzca salidas numéricas aparentemente válidas.

Cuando los datos son utilizables, la aplicación construye las variables necesarias para los modelos: cierre logarítmico, retornos logarítmicos, retornos al cuadrado, volatilidades realizadas pasadas de 12, 48 y 288 velas, sus transformaciones logarítmicas y la versión estandarizada de \texttt{log\_\allowbreak rv\_\allowbreak past\_\allowbreak 12}. Con ellas evalúa la disponibilidad de cada modelo. Esta disponibilidad depende del número de valores útiles: AR(49) requiere al menos 49 valores de la serie principal; kNN requiere la historia necesaria para construir el embedding con \(\tau=137\) y \(m=5\); HAR global requiere las tres variables de memoria; y Mini-HAR necesita una ventana suficiente para recalibrarse localmente.

El MVP implementa cinco modelos de predicción. Persistencia replica la volatilidad realizada actual. AR(49) aplica el modelo autorregresivo exportado desde el estudio técnico. kNN local utiliza el embedding \(\tau=137\), \(m=5\) y \(k=200\). HAR-logRV global aplica el modelo compacto exportado del estudio técnico. Mini-HAR local ajusta un HAR sobre la ventana cargada y se presenta como experimento local, no como sustituto de la validación histórica.

La salida de predicción se muestra en varias escalas. La aplicación presenta la predicción en escala logarítmica, su transformación inversa a \texttt{rv\_\allowbreak future\_\allowbreak 12} y la raíz de la volatilidad realizada en porcentaje para la ventana de una hora. También muestra la última vela utilizada, el inicio y el final del horizonte previsto, siempre en UTC. Además, permite descargar las predicciones en CSV.

La aplicación incluye una evaluación \textit{walk-forward} reciente sobre la ventana cargada. Esta evaluación genera predicciones en puntos pasados de la misma ventana y las compara con la volatilidad realizada observada una hora después. El target futuro se usa solo para medir error, no para producir la predicción. Las métricas calculadas son RMSE, MAE y sesgo, junto con tablas y gráficos por modelo. Esta funcionalidad es útil para inspeccionar la ventana cargada, pero no sustituye la validación histórica formal del estudio.

\section{Arquitectura de la aplicación}\label{sec:arquitectura-mvp}

La aplicación se implementa con Streamlit y se estructura en un punto de entrada, un conjunto de páginas y varios módulos auxiliares en \texttt{src/}.

El módulo \texttt{config.py} centraliza constantes y rutas de la aplicación. Entre ellas se encuentran el símbolo \texttt{BTCUSDT}, el intervalo \texttt{5m}, el límite de descarga desde Binance, el horizonte de 12 velas, el directorio de artefactos, el directorio del dataset de ejemplo y la lista de artefactos obligatorios. También implementa funciones de verificación que comprueban si los ficheros necesarios existen y no están vacíos.

La carga de datos se divide entre el cliente de Binance y el módulo \texttt{data\_\allowbreak loader.py}. Para CSV y dataset de ejemplo, \texttt{data\_\allowbreak loader.py} normaliza los datos a \texttt{timestamp,close}. El módulo acepta distintos nombres de columna temporal, como \texttt{timestamp}, \texttt{open\_\allowbreak time}, \texttt{date}, \texttt{datetime} o \texttt{time}. También ordena los datos, elimina duplicados por timestamp, descarta precios no positivos y limita los CSV subidos a las últimas 2000 filas.

La validación se concentra en \texttt{data\_\allowbreak validation.py}. Este módulo devuelve un resultado estructurado con estado de validez, errores, advertencias e información auxiliar. Las comprobaciones incluyen columnas requeridas, timestamps inválidos, cierres no numéricos, tamaño mínimo, precios no positivos, duplicados, orden temporal, timestamps futuros, frecuencia modal, huecos y resumen básico de precios. La frecuencia esperada se fija en cinco minutos y todos los timestamps se interpretan en UTC.

El módulo \texttt{feature\_\allowbreak engineering.py} construye las variables de volatilidad a partir de la serie de cierre. Calcula \texttt{log\_\allowbreak close}, retornos logarítmicos, retornos al cuadrado, volatilidades realizadas pasadas de 12, 48 y 288 velas, transformaciones logarítmicas y la versión estandarizada de \texttt{log\_\allowbreak rv\_\allowbreak past\_\allowbreak 12}. Los parámetros de media, desviación típica, \(\varepsilon\) y horizonte proceden de \texttt{preprocessing\_\allowbreak params.json}, de modo que la aplicación reutiliza la misma escala del estudio histórico.

La carga de modelos se centraliza en \texttt{model\_\allowbreak registry.py}. Este módulo valida y carga coeficientes AR, parámetros de preprocesamiento, parámetros de embedding, matriz de referencia kNN y artefacto HAR-logRV. A partir de ellos construye instancias de los predictores disponibles. También implementa \texttt{run\_\allowbreak available\_\allowbreak predictions}, que ejecuta únicamente los modelos disponibles y devuelve predicciones junto con metadatos del horizonte temporal.

La lógica matemática de los modelos se implementa en \texttt{predictors.py}. Este módulo contiene las clases \texttt{PersistenceModel}, \texttt{AR49Model}, \texttt{KNNModel} y \texttt{HARLogRVGlobalModel}, además de funciones para ajustar y aplicar Mini-HAR. AR(49) realiza una predicción recursiva a 12 pasos sobre la serie estandarizada. kNN construye el vector retardado actual y promedia los targets de los \(k\) vecinos más cercanos. HAR-logRV calcula la predicción mediante una regresión lineal compacta sobre tres escalas de volatilidad realizada.

El diagnóstico de fiabilidad se implementa en \texttt{diagnostics.py}. La función principal combina la validación de datos, la disponibilidad de modelos y el dataset de features para producir un score entre 0 y 100, con estados \textit{Fiable}, \textit{Fiabilidad limitada} o \textit{No fiable}. La evaluación \textit{walk-forward} reciente se implementa en \texttt{walk\_\allowbreak forward.py}, que genera predicciones retrospectivas, calcula errores y resume métricas por modelo.

\section{Integración de modelos y artefactos exportados}\label{sec:integracion-modelos-artefactos}

La integración entre el estudio técnico y el MVP se realiza mediante artefactos locales. El directorio \texttt{data/\allowbreak model\_\allowbreak artifacts/} contiene los ficheros necesarios para ejecutar los modelos sin depender del repositorio de investigación. Los artefactos obligatorios son \texttt{ar49\_\allowbreak coefficients.csv}, \texttt{preprocessing\_\allowbreak params.json}, \texttt{embedding\_\allowbreak params.json}, \texttt{knn\_\allowbreak reference\_\allowbreak train.npz}, \texttt{historical\_\allowbreak metrics.json} y \texttt{har\_\allowbreak logrv\_\allowbreak model.json}.

El script \texttt{export\_\allowbreak model\_\allowbreak artifacts.py} copia y valida los artefactos procedentes del estudio técnico. Exporta los coeficientes de AR(49), los parámetros de preprocesamiento usados en las fases de predicción, los parámetros de embedding, la referencia de entrenamiento para kNN, el modelo HAR-logRV, las métricas históricas y un dataset de ejemplo reciente. También exporta figuras históricas relevantes a \texttt{assets/\allowbreak historical\_\allowbreak validation/}, de modo que la página de comparación puede contextualizar la predicción sin recomputar el estudio completo.

La validación de artefactos se refuerza mediante \texttt{validate\_\allowbreak artifacts.py}. Este script comprueba la existencia de todos los ficheros requeridos, valida que los JSON no contengan rutas absolutas ni referencias de ejecución al repositorio técnico, revisa que los parámetros de embedding sean \(\tau=137\), \(m=5\) y horizonte de 12 velas, verifica que AR tenga 49 coeficientes, valida la estructura del NPZ de kNN y comprueba que el artefacto HAR tenga nombre, target, horizonte y variables correctas.

El artefacto HAR-logRV recoge el modelo global exportado para su uso en el MVP. Contiene el modelo \texttt{har\_\allowbreak logrv\_\allowbreak compact}, target \texttt{log\_\allowbreak rv\_\allowbreak future\_\allowbreak 12}, horizonte de 12 velas y las variables \texttt{log\_\allowbreak rv\_\allowbreak past\_\allowbreak 12}, \texttt{log\_\allowbreak rv\_\allowbreak past\_\allowbreak 48} y \texttt{log\_\allowbreak rv\_\allowbreak past\_\allowbreak 288}. En ejecución, \texttt{model\_\allowbreak registry.py} valida este artefacto y crea un \texttt{HARLogRVGlobalModel} con intercepto y coeficientes.

El modelo kNN se integra de forma distinta. No se reentrena en la aplicación. El MVP carga una matriz de vectores de entrenamiento y sus targets desde \texttt{knn\_\allowbreak reference\_\allowbreak train.npz}. El predictor actual construye el embedding de la última observación cargada usando los mismos parámetros de embedding exportados desde el estudio técnico y compara ese estado con la referencia histórica. Así se mantiene la coherencia con el estudio técnico y se evita recalibrar el modelo desde la interfaz.

AR(49) también se ejecuta a partir de parámetros exportados. El modelo recibe la historia reciente de \texttt{log\_\allowbreak rv\_\allowbreak past\_\allowbreak 12}, la estandariza con media y desviación típica de entrenamiento, aplica recursivamente los 49 coeficientes y devuelve la predicción en escala logarítmica original. Persistencia, en cambio, no requiere artefactos: replica el último valor disponible de \texttt{log\_\allowbreak rv\_\allowbreak past\_\allowbreak 12}.

\section{Interfaz de usuario}\label{sec:interfaz-usuario}

La interfaz contiene una vista inicial definida en \texttt{app.py} y cuatro páginas adicionales en el directorio \texttt{pages/}: Predicción de volatilidad, Diagnóstico de datos, Comparación de modelos y Ayuda y limitaciones.

La página \textit{Predicción de volatilidad} concentra el flujo principal. El usuario selecciona la fuente de datos, carga la ventana correspondiente y revisa el resumen temporal. La página muestra primeras y últimas filas, validación de datos, features calculadas, disponibilidad de modelos, predicciones actuales, gráfico reciente y descarga CSV. En esta página también se encuentra la evaluación \textit{walk-forward} reciente.

La página \textit{Diagnóstico de datos} muestra una vista más compacta de la calidad de la ventana cargada. Incluye un score de fiabilidad, checks principales, resumen de filas y rango temporal, frecuencia modal, número de gaps y disponibilidad de modelos. Esta página no ejecuta nuevos modelos; interpreta el estado de los datos almacenados en la sesión y ayuda a entender por qué un modelo puede estar disponible, limitado o bloqueado.

La página \textit{Comparación de modelos} presenta información estática de validación histórica. Incluye una tabla con el rol de cada modelo, los parámetros principales del kNN local, métricas históricas formales y figuras exportadas del estudio técnico. Las figuras siguen la lógica del trabajo: persistencia de volatilidad, reconstrucción del espacio de estados, comparación predictiva final y control sintético con mapa logístico.

La página \textit{Ayuda y limitaciones} recoge el alcance de la aplicación, el formato CSV esperado, la fuente de datos de Binance y las restricciones de interpretación. En ella se explicita que el MVP predice volatilidad realizada esperada, no dirección del precio ni señales de trading. También se recuerda que todos los tiempos se muestran en UTC y que Mini-HAR es la única recalibración local.

La interfaz utiliza componentes comunes para cabeceras, tarjetas métricas, tablas de artefactos y disclaimers. Esta decisión evita duplicar mensajes críticos en cada página y mantiene una comunicación coherente: el usuario ve las funcionalidades disponibles, pero también los límites técnicos del prototipo.

\section{Limitaciones del MVP}\label{sec:limitaciones-mvp}

El MVP tiene un alcance deliberadamente acotado. No predice si el precio de Bitcoin subirá o bajará, no calcula retornos esperados y no genera señales de compra o venta. La magnitud estimada es volatilidad realizada esperada a una hora. Por tanto, una predicción alta indica mayor intensidad esperada de movimiento, no una dirección de mercado.

La aplicación tampoco constituye asesoramiento financiero. No promete rentabilidad, no evalúa costes de transacción, no incorpora gestión de riesgo, no ejecuta operaciones y no selecciona posiciones. Además, la salida \texttt{sqrt\_\allowbreak rv\_\allowbreak percent} no está anualizada; se presenta solo como escala aproximada de la ventana de una hora. El MVP tampoco calcula intervalos de confianza ni bandas probabilísticas asociadas a las predicciones.

Los modelos históricos no se reentrenan desde la web. AR(49), kNN y HAR-logRV global proceden de artefactos generados por el estudio técnico. Esta restricción es necesaria para preservar la trazabilidad entre validación histórica y uso operativo. La única excepción es Mini-HAR local, que se recalibra con la ventana cargada y se marca explícitamente como experimental.

La evaluación \textit{walk-forward} reciente no sustituye la validación histórica formal. Su función es inspeccionar cómo se comportan los modelos sobre la ventana que el usuario ha cargado. El tamaño de esa ventana puede ser corto, contener gaps o pertenecer a un régimen concreto de mercado. Por ello, sus métricas deben interpretarse como diagnóstico local, no como estimación general del rendimiento esperado.

El MVP tampoco demuestra caos determinista en Bitcoin. La aplicación incorpora un modelo kNN asociado a la reconstrucción del espacio de estados y muestra figuras históricas del análisis no lineal, pero su función operativa es predecir volatilidad realizada. La evidencia sobre complejidad, no linealidad y caos pertenece al procedimiento experimental y se interpreta con cautela en los capítulos de resultados.

Finalmente, la aplicación depende de la disponibilidad y calidad de los datos cargados. La fuente Binance está limitada a las últimas velas solicitadas; los CSV subidos se reducen a las últimas 2000 filas; y los modelos con mayor memoria histórica pueden no estar disponibles si la ventana no contiene suficientes observaciones. Por este motivo, el diagnóstico de datos y la tabla de disponibilidad forman parte esencial de la interfaz, no un añadido secundario.
