% !TEX root = ../proyect.tex

\chapter{Resultados y discusión}\label{cap:resultados}

\section{Resultados de la comprobación sintética}\label{sec:resultados-comprobacion-sintetica}
El mapa logístico confirma que el procedimiento detecta estructura cuando la dinámica subyacente es determinista, no lineal y conocida. En la serie limpia aparece una reconstrucción geométrica más nítida que en Bitcoin, una divergencia positiva de trayectorias y una predicción local claramente superior a las referencias lineales. En términos de error, el mejor kNN reduce el RMSE de la referencia AR(0)/media de 0,3565 a 0,0982 en la serie limpia. Al añadir ruido, la reconstrucción se difumina y las estimaciones de Lyapunov pierden nitidez, aunque la predicción local sigue siendo competitiva.

\section{Resultados de la aplicación empírica a Bitcoin}\label{sec:resultados-aplicacion-bitcoin}
% TODO: redactar este apartado.

\section{Resultados de la caracterización inicial}\label{sec:resultados-caracterizacion}
% TODO: redactar este apartado.

\section{Resultados del filtrado lineal}\label{sec:resultados-filtrado}
% TODO: redactar este apartado.

\section{Indicios de dependencia no lineal}\label{sec:evidencia-no-lineal}
% TODO: redactar este apartado.

\section{Resultados de la reconstrucción del espacio de estados}\label{sec:resultados-reconstruccion}
% TODO: redactar este apartado.

\section{Resultados de cuantificación dinámica}\label{sec:resultados-cuantificacion}
% TODO: redactar este apartado.

\section{Resultados de predicción local}\label{sec:resultados-prediccion}
% TODO: redactar este apartado.

\section{Comparación con modelos de referencia}\label{sec:comparacion-referencia}
% TODO: redactar este apartado.

\section{Comparación entre configuraciones alternativas}\label{sec:comparacion-configuraciones}
% TODO: redactar este apartado.

\section{Comparación final con HAR-logRV}\label{sec:resultados-har}
La comparación final incorpora HAR-logRV como modelo práctico de memoria multiescala. En la muestra test comparable de 5000 puntos, HAR-logRV obtiene un RMSE de 0,8608, frente a 0,8641 de AR(49) y 0,8765 del kNN local con \(\tau=137\), \(m=5\) y \(k=200\). La mejora frente a AR(49) es pequeña, aproximadamente un 0,4\%, por lo que no debe presentarse como una ruptura fuerte respecto al benchmark lineal. Su interés principal está en que combina buen rendimiento, bajo coste computacional, interpretabilidad y facilidad de exportación al MVP.

Este resultado también matiza la lectura de las fases de reconstrucción: el kNN confirma cierta utilidad predictiva de la estructura local, pero en BTC la persistencia multiescala de la volatilidad queda mejor resumida por un modelo HAR simple. Por tanto, HAR-logRV se interpreta como cierre práctico del estudio, no como evidencia adicional de caos determinista.

\section{Discusión: indicios frente a demostración de caos determinista}\label{sec:discusion-caos}
% TODO: redactar este apartado.

\section{Interpretación global de los resultados}\label{sec:interpretacion-global}

kNN era el modelo metodológicamente ligado a la reconstrucción.
AR(49) era el benchmark lineal fuerte.
HAR-logRV acaba siendo el modelo operativo más sensato para MVP.